# 托马斯·阿奎那 Aquinas, Thomas (Robert Pasnau)

_首次发布于 2022 年 12 月 7 日_

在古代和现代之间，托马斯·阿奎那（约 1225 年-1274 年）矗立着。作为 13 世纪欧洲最伟大的人物，在当时两个最重要的科学领域哲学和神学中，他成为新建立的大学的学术方法的典范。像但丁或米开朗基罗一样，阿奎那从古代，尤其是亚里士多德那里汲取灵感，并建立了全新的东西。从神学的角度来看，阿奎那常被视为基督教传统的顶峰，这一传统可以追溯到奥古斯丁和早期教会。从哲学家的角度来看，他是现代思想的奠基人。他对亚里士多利亚主义的系统重构改变了西方哲学，并在后来的中世纪和现代哲学家中引发了无数的阐述和争论。

* [1. 生平与作品](https://plato.stanford.edu/entries/aquinas/#LifeWork)
* [1.1 生平](https://plato.stanford.edu/entries/aquinas/#Life)
* [1.2 作品](https://plato.stanford.edu/entries/aquinas/#Work)
* [2. 上帝](https://plato.stanford.edu/entries/aquinas/#God)
* [3. 创造的世界](https://plato.stanford.edu/entries/aquinas/#CreaWorl)
* [4. 形式与物质](https://plato.stanford.edu/entries/aquinas/#FormMatt)
* [5. 灵魂与身体](https://plato.stanford.edu/entries/aquinas/#SoulBody)
* [6. 认知理论](https://plato.stanford.edu/entries/aquinas/#CognTheo)
* [6.1 知觉](https://plato.stanford.edu/entries/aquinas/#Perc)
* [6.2 思维](https://plato.stanford.edu/entries/aquinas/#Thou)
* [6.3 知识和科学](https://plato.stanford.edu/entries/aquinas/#KnowScie)
* [7. 意志和自由](https://plato.stanford.edu/entries/aquinas/#WillFree)
* [8. 伦理学](https://plato.stanford.edu/entries/aquinas/#Ethi)
* [8.1 幸福](https://plato.stanford.edu/entries/aquinas/#Happ)
* [8.2 自然法](https://plato.stanford.edu/entries/aquinas/#NatuLaw)
* [8.3 美德理论](https://plato.stanford.edu/entries/aquinas/#VirtTheo)
* [9. 影响力](https://plato.stanford.edu/entries/aquinas/#Infl)
* [参考文献](https://plato.stanford.edu/entries/aquinas/#Bib)
* [A. 阿奎那的著作](https://plato.stanford.edu/entries/aquinas/#AquiWork)
* [B. 二手资料](https://plato.stanford.edu/entries/aquinas/#BSecoSour)
* [学术工具](https://plato.stanford.edu/entries/aquinas/#Aca)
* [其他互联网资源](https://plato.stanford.edu/entries/aquinas/#Oth)
* [相关条目](https://plato.stanford.edu/entries/aquinas/#Rel)

***

## 1. 生平与作品

### 1.1 生平

托马斯·阿奎那（Thomas Aquinas）出生于 1225 年左右的罗马和那不勒斯之间的阿奎诺附近。他是至少九个孩子中最小的一个，出生在一个富裕的家庭中，该家族在罗卡塞卡拥有一座著名的城堡。作为那不勒斯的一名十几岁的学生，他受到了多明我会的影响，这是一个新成立的致力于传教和学习的神职人员团体。他在 19 岁时加入了该团体，并被派往巴黎继续学习，但他的计划被他的父母的顽固态度所延误，他们希望他能在当地古老的修道院蒙特卡西诺（Monte Cassino）发挥重要作用，他在那里曾经学习过。在被限制在罗卡塞卡一年后，他的父母屈服了，托马斯作为多明我会修士前往巴黎。

托马斯在巴黎度过了三年时间学习哲学，然后在 1248 年被派往科隆，在[阿尔伯特大师](https://plato.stanford.edu/entries/albert-great/)的监督下。这位年长的多明我会士被证明是理想的导师。阿尔伯特当时是新兴的将基督教神学与希腊和阿拉伯哲学融合的主要人物。由于亚里士多德的著作在拉丁翻译中的新可获得性，科学领域正在以令人眩晕的速度扩展，而阿尔伯特对当时的科学有着全面的了解。阿尔伯特坚信，基督教信仰只有通过与哲学和科学的深入接触才能受益。

显然，托马斯在阿尔伯特的影响下蓬勃发展，因此当阿尔伯特在 1252 年被要求提名一名学生在巴黎大学攻读高级神学学位时，他选择了托马斯，尽管他比最低年龄要求还小两岁。作为神学学士的四年后，托马斯获得了博士学位，并立即被任命为神学硕士，再次比法规规定的年龄要早。从 1256 年到 1259 年，他在巴黎担任多明我会神学讲座，讲解圣经，并主持各种哲学和神学争论。

尽管巴黎大学的一些教授在那里教书数十年，但多明我会（以及方济各会）的惯例是轮换学者担任这些职位。因此，1259 年，阿奎那被派回意大利，在接下来的十年中在几个多明我会学院中度过了大部分时间，先是在奥尔维耶托（在翁布里亚）然后在罗马。在这些年里，他继续讲道、讲解圣经和进行学术争论的同时，还找到时间撰写了他最重要的两部作品，《反异教论》和《神学大全》。

在 1268 年，阿奎那被要求返回巴黎，作为神学教授的非同寻常的第二个任期。在这里，他利用自己现在备受尊崇的声誉，试图引导哲学对话远离分裂学者的各种极端立场。他写了一篇简短的论文，主张在关于世界是永恒的还是在时间中被创造的棘手问题上取得折衷立场（§3），以及一篇较长的论文反对所有人类共享一个智力的观点（§6.2）。然而，这些年来，他的主要努力是完成《神学大全》并同时写下亚里士多德所有主要作品的评论。当他在巴黎的第二个四年任期结束时，他返回意大利，这次是去那不勒斯，在 1272 年。在这些最后的几年里，他几乎完成了《神学大全》和他的评论系列，但并未完全完成。相反，在那不勒斯呆了一年半后，他停止写作，并以著名的话解释道：“我所写的一切在我看来都像稻草一样，与我现在所揭示的相比。”几个月后，他在福萨诺瓦的修道院去世，日期是 1274 年 3 月 7 日。

阿奎那的生平年表相当可靠。关于他的生活还有许多丰富多彩的故事，其中许多源自于 1319 年他被封圣时的证词。这些故事的真实性是无法知晓的。阿奎那本人在他的著作中几乎没有透露任何关于他个人生活的事情。（有关传记，请参阅 Porro 2012 \[2016]；Torrell 1993 \[2022]；Legge 2022。）

### 1.2 作品

在短短的二十年文学活动中，阿奎那留下了超过八百万字的作品（比如亚里士多德所幸存的作品数量多了八倍）。这是阿奎那立即和持久影响力的一个衡量标准，与其他中世纪哲学家的情况完全不同，他所写的几乎一切作品都幸存下来，并且被精心编辑和翻译成英语和许多其他现代语言。大致上，他的作品可以分为五个类别：

* 百科全书式的神学著作，例如《神学大全》和《反异教徒大全》；
* 争议性问题，例如《关于真理的问题》，通常比他的大全更详细；
* 简短的作品（_opuscula_），例如《论存在与本质》；
* 亚里士多德和其他哲学文本的评论；
* 圣经评论。

下面的参考书目包含有关个别作品及其年表的详细信息。

《神学大全》（_ST_）通常代表着阿奎那在某一特定主题上的最深思熟虑的思想，这部作品的内容非常全面，几乎涵盖了阿奎那所有的思想关注点。它分为四个部分：

* 第一部分（1a）：上帝的本质和创造的世界，包括人的本性；
* the _prima secundae_ (1a2ae): 人类的行动及其塑造因素（激情、美德、恶习、法律、恩典）；
* the _secunda secundae_ (2a2ae): 神学和哲学的美德，详细阐述；
* the _tertia pars_ (3a): 基督和圣礼（直到第 90 题为止；他的门徒借鉴早期文献编写了一个“补充部分”，使作品达到预期的结尾）。

_ST_中的论述故意简短。阿奎那在前言中写道：“我们在这部作品中的意图是以适合初学者教育的方式发展那些与基督教宗教有关的问题。”今天，没有人认为_ST_是初学者的作品，尽管其范围和简洁使其成为一个有用的起点。然而，认真研究阿奎那的作品需要将_ST_与其他类似的论述进行比较，例如早期的《反异教论》（SCG）和更早期的对伦巴德《句子》的评论。此外，由于这三部长篇作品都是以神学论文的形式写成的，将这些讨论与他在更注重哲学的、通常更详细的争议性问题中的论述进行比较也是有用的。总的来说，考虑到阿奎那写了多少东西，以及他经常从稍微不同的角度重新考虑同一个问题，仔细研究他的作品需要比较同一问题的多个论述。而且，由于他直到 30 岁才开始传播他的作品，并且只活了二十年，这些不同的论述往往会加强而不是冲突。 （当然，学者们长期以来一直在争论他的思想在某个主题上是否发展，关于这一点，请参见 Pini 2012。）

阿奎那的大部分核心文本都是以争议性问题的独特学院风格写成的，其中讨论的主题在开始时被提出为一个问题。争论从一方的一系列论点开始。然而，这些几乎总是代表着与阿奎那自己立场相反的观点，因此，在最初的论证之后，会提出一个或多个相反的论点（_sed contra_），然后阿奎那在文章的正文（_corpus_）中提出自己的主要回答，最后他回应最初的论证（_ad 1, ad 2 等等_）。这种结构基于实际的课堂程序，即使阿奎那精心撰写的作品从来不是实际课堂辩论的字面记录。这是一种适合辩证严谨的方法，但通常最好按照不同于页面上出现的顺序阅读文本以更好地理解。 （我个人喜欢从主要回答开始。）

对争议性问题格式的重要例外是阿奎那的评论。这些评论通常对理解他自己的哲学思想非常有用。这对哲学评论尤其明显，它们涵盖了亚里士多德的大部分重要作品。然而，对于他的圣经评论来说也是如此，因为它们经常包含有关广泛哲学主题的有趣讨论（Stump 2010）。然而，对所有阿奎那的评论都要保持一定的谨慎，因为他的主要评论方法是逐字逐句地解释。这意味着，如果不将这些作品与所评论的文本联系起来阅读，一个看似代表阿奎那思想的段落可能实际上是亚里士多德（或以赛亚或保罗）所说的重新表述版本。阿奎那对亚里士多德的段落的解释是否应该被视为阿奎那自己思想的反映是一个有争议的问题（Jenkins 1996; Elders 2009），但读者至少应该意识到这些评论的结构。最有可能阐明阿奎那自己思想的段落是那些他在逐行解释之外，对与正确理解基础文本相关的问题进行简短讲解的段落。

对于现代读者来说，将阿奎那的作品分为神学和哲学是很诱人的，但在这里划定界限是困难的。中世纪的大学确实在神学这一高级学科和本科艺术学院之间进行了正式区分，后者的课程主要包括亚里士多德的著作。但现在我们认为，许多神学家的问题，如智力的运作方式、自由的本质、伦理理论的系统化等，都被视为典型的哲学问题。与此同时，亚里士多德的许多著作，以及艺术学院的课程，在我们看来更具科学性而非哲学性。与他的老师阿尔伯特大师不同，阿奎那只偶尔涉及我们现在认为是科学问题的内容。相反，作为一名神学教授，他对依赖于[神启示](https://plato.stanford.edu/entries/divine-revelation/)的各种问题进行了深入的思考，例如三位一体的本质和基督的人性特征。因此，要完全理解阿奎那的思想，就需要花费相当多的时间来研究这些恰当的神学问题。与此同时，今天将阿奎那列为哲学家是合适的，因为他对我们现在认为是哲学问题的内容特别感兴趣，并且有着特别创新的见解。他对评论亚里士多德著作所付出的巨大精力，既证明了他对哲学在正确理解神学中的重要性的重视，也证明了他对哲学进步只会有益于基督教信仰的信心。正如他所著名地写道：“如果在哲学家的言论中发现了与信仰相悖的东西，那不是哲学，而是对哲学的滥用，是由于理性的失败”（《波修斯三位一体注释》2.3c）。

有关阿奎那思想的书籍长度的综述，请参阅 Stump 2003、Davies 和 Stump 2012、Shields 和 Pasnau 2016、Stump 和 White 2022。

## 2. 上帝

阿奎那认为，自然理性可以证明上帝的存在。第一步是要表明，对于我们周围可变的世界中的一切事物，都存在一个第一原因或首要动因，凭借这个原因，所有其他事物才有它们的存在、运动、品质和方向。这是他在他广为讨论的“五种方式”中得出的结果，用以证明上帝的存在（《神学大全》1a 2.3c）。阿奎那否认安瑟姆的[本体论证明](https://plato.stanford.edu/entries/ontological-arguments/)作为证明的力量（《神学大全》1a 2.1 ad 2；《神学大全》I.10-11）。相反，前三种方式是基于无限因果系列的不可能性的[宇宙学论证](https://plato.stanford.edu/entries/cosmological-argument/)。评论家们普遍认为，阿奎那所排除的是一系列同时发生的无限因果关系，即“垂直”系列，而不是无限“水平”系列的因果关系，后者是指回溯到过去的时间的无限因果关系，他认为这种关系无法被证明是不可能的（§3）。这五个简短的论证中的每一个都以“这就是每个人所称之为上帝的东西”这个公式的变体结束。他在这一点上谨慎地提出他的主张，因为证明存在一个首要动因远远不足以证明存在一个值得被称为上帝的存在。例如，根据我们迄今所见，这个第一原因本身可能是一个物体。但是阿奎那认为，自然理性（我们现在称之为[自然神学](https://plato.stanford.edu/entries/natural-theology/)）可以远远超越这五种方式。《神学大全》1a 继续阐明这个第一原因不是一个物体（3.1），也不以任何方式组合，因此完全是[简单的](https://plato.stanford.edu/entries/divine-simplicity/)（3.7），在各个方面都是完美的（4.2），是最高的善（6.2），是无限的（7.1），[无所不在](https://plato.stanford.edu/entries/omnipresence/)（8.2），完全不可变（9.1），永恒的（10.2），至高无上的（11.4），并且拥有[最完美的知识](https://plato.stanford.edu/entries/omniscience/)（14.1）。这些结果证明了存在着一种值得被称为上帝的东西（关于阿奎那的自然神学的一般情况，请参见 Kretzmann 1997；Wippel 2000 chs. 10-13；Stump 2003 pt. I。关于这五种方式，请参见 Kenny 1969；MacDonald 1991a；Martin 1997；Pawl 2012；Cohoe 2013）。

对于阿奎那来说，自然神学的成功是有限的。因为虽然自然理性可以证明完美存在的存在，但它无法证明那些独特特征，这些特征是基督教上帝的特征，比如上帝的三位一体的本质和上帝作为人类的化身。在这里，仅凭哲学本身，没有启示的帮助，无法产生足够的神学。由于人类生活的最终目标，即来世的救赎（§8.1），需要对这些基督教真理有一定的理解，“为了人类的救赎，有必要通过神圣启示向我们传达一些超越人类理性的真理”（《神学大全》1a 1.1）。此外，研究揭示的神学对于那些自然理性的结果过于不可靠的情况也很重要。如果没有直接通过启示获得的途径，“只有少数人在很长时间之后，才能通过理性来探索有关上帝的真理，并且其中掺杂着许多错误。”因此，“在人类理性所研究的哲学学科之外，有必要通过启示来获得一种神圣的教导”（同上）。这种神圣的教导（_sacra doctrina_）就是神学的工作。

阿奎那的自然神学中最困难和最受讨论的问题之一是他对我们理解上帝本质的能力所设定的限制。在他提出最初的五种方式证明之后，一个困难的迹象就出现了，当他评论道：

一旦我们理解了某物的存在，就需要进一步研究它的存在方式，以便了解它是什么。但由于我们无法知道上帝是什么，只能知道上帝不是什么，所以我们不能考虑上帝的存在方式，而是要考虑上帝的不存在方式。（《神学大全》1a 3pr；参见 Davies 2018）

阿奎那实际上遵守了这个限制，这一点并不明显，因为他似乎对神性的本质提出了肯定的主张。要理解他的方法，必须理解他的[类比断言](https://plato.stanford.edu/entries/analogy-medieval/)理论。例如，在上帝的善良这个案例中，阿奎那并不仅仅是否认上帝的恶。他认为，可以真实地说上帝是善良的。困难在于，当真实地应用于上帝时，词语“善良”具有与我们自己经验中熟悉的情况不同的意义。这两种意义因此不是一义的，但也不是纯粹的异义，好像上帝的善良与我们所经历的善良完全无关。相反，这些用法是类比的（《神学大全》1a 13.5）。因此，“当我们说上帝是善良的时候，意思并不是上帝是善良的原因，或者上帝不是坏的；相反，意思是我们在造物中所称之为善良的东西在上帝中预先存在，尽管以更高的方式存在”（《神学大全》1a 13.2c）。基于这种分析，我们可以自信地说上帝是善良的，确实是至高无上的。我们之所以善良，仅仅是通过参与上帝的善良而成为如此。但我们的认知限制使得我们无法更充分地描述上帝善良的这种“更高方式”。（关于阿奎那的类比理论，请参见 McInerny 1996；Montagnes 1963 \[2004]；Dewan 2007；Ashworth 2014；Hochschild 2019。）

## 3. 创造的世界

托马斯·阿奎那所了解的哲学传统主流，从亚里士多德经由希腊评论家延伸至阿拉伯传统，认为物质世界以及其中的各种生物一直存在。这些早期的亚里士多德主义者仍然认为上帝有其存在的位置，作为第一动因，但他们理解上帝是一直存在的运动的最初、遥远的源头，而不是一个创造宇宙的永恒存在。阿奎那理解基督教承认后者的观点。他认为我们周围的可变宇宙只存在有限的时间；相比之下，上帝是永恒且不变的存在；上帝自由选择从无中创造可变的宇宙（_ex nihilo_）。从无中创造一物是“创造”的定义特征，严格来说，只有上帝能够做到（_ST_ 1a 45）。自然界中的其他一切通过改变已有的事物来引发新事物的产生。这些自然变化的适当术语是“生成”和“腐化”，指的是物质通过自然方式的存在或消失，以及“变化”，指的是物质经历的意外变化：通过改变其形状、颜色和其他非本质属性而继续存在。

亚里士多德及其许多追随者认为他们可以证明世界一直存在。相反，阿奎那的许多同时代人认为他们可以证明相反的观点，即世界必须有一个时间的开始，而这两种相互竞争的哲学观点之间的辩论是中世纪早期大学中最激烈的问题之一（Dales 1990）。阿奎那在他的论文《论世界的永恒性》中详细讨论了这个问题，并得出结论，无论哪种方式都不可能有确凿的论证。就我们所知，上帝可以以这样的方式创造世界，使其一直存在。我们认为不同的观点是信仰的另一种表达方式，无法通过哲学证明来解决。这种审慎的结论是他在许多领域思想的特点。一方面，他完全相信哲学推理，只要正确追求，就不会产生对基督教构成威胁的结果。另一方面，他认为通过可疑的证明尝试来捍卫信仰是不可取的。关键是要看哲学在哪些方面可以提供帮助，在哪些方面必须让位于启示教义（Wippel 1995c；Kretzmann 1999 ch. 5）。

思考上帝与创造世界的关系并不容易，因为没有这样一个世界，就既没有空间也没有时间（_ST_ 1a 46.1, 46.3）。没有空间，因为空间不过是物体的存在，而物体是具有超越部分的存在，因此构成了我们所认为的三维空间的延伸。因此，在没有物体的地方就没有空间。（阿奎那，遵循亚里士多德的观点，否认虚空空间的连贯性。）没有时间，因为阿奎那接受亚里士多德对时间的定义，即运动的度量。因此，在没有运动的世界中，就没有时间，这意味着时间的第一个瞬间是创造世界的第一个瞬间。虽然很难抵制认为上帝在物质宇宙存在之前就已经存在的想法，但在没有物体的世界中，上帝的存在方式必须是超越空间和时间的存在。然而，这并不意味着上帝现在仍然存在于空间和时间之外。上帝的全能普遍存在被普遍理解为字面上无处不在（Pasnau 2011 ch. 16），阿奎那将上帝的永恒性描述为“对每个时间或瞬间的存在”（_SCG_ I.66.8）。然而，这种说法中的“存在”意味着什么还远未明确（Leftow 1990）。这些困难与我们用来思考上帝的概念与我们熟悉的世界相一致的一般困难是一致的。

然而，无论这些形而上学问题如何解决，很明显上帝始终与世界保持着不断的、无处不在的联系。因为“事物的存在在造成效果的行动停止之后不能保持”（ST 1a 104.1c），所以创造的世界必须不仅有一个最初的创造原因，还必须有一个持续的原因来保持它的存在。由于上帝必然是完美的，所以创造的世界对上帝来说不能有益处，而且由于一个拥有完美存在的宇宙本身已经是完美的，上帝的善良并不需要他创造任何东西。此外，由于上帝创造的每一样东西他都可以创造更好的东西（ST 1a 25.6c），所以对于一个最好的可能世界的概念是没有意义的。因此，上帝可以自由地以其他方式创造，甚至可以选择不创造任何东西：“由于上帝的善良是完美的，他可以不依赖其他事物而存在……因此，他的意愿不是绝对必要的，他不会创造除他自己以外的事物”（ST 1a 19.3c）。然而，创造是有目的的：上帝“只是想分享他的完美，也就是他的善良”（ST 1a 44.4c）。在众生中，那些拥有智慧的存在——天使和人类——是卓越的，因为他们有能力去爱和理解他们的创造者。因此，其余的创造都是为了他们而存在（SCG III.112）。然而，创造世界的目的最终是为了反映上帝的善良和荣耀：“整个宇宙及其各个部分都是为了上帝作为其目标而有序，因为宇宙通过某种模仿为了上帝的荣耀展现了神圣的善良”（ST 1a 65.2c）。因此，阿奎那认为创造世界中的一切都受到上帝的恩宠秩序的支配（§7）。（有关阿奎那关于创造的广泛研究，请参见 Kretzmann 1999。）

## 4. 形式与物质

考虑到智慧存在在创造秩序中的卓越地位，大部分上帝的创造努力自然而然地投入到了它们的建立中。这主要是天使的领域，他们“在数量上远远超过物质实体”（ST 1a 50.3c）。天使是完全非物质的存在，这使得它们与我们不同（§5），也与我们直接接触到的创造世界不同，后者是一个物质世界。因此，如果我们将非物质心灵的领域（上帝、天使、人类灵魂）放在一边，我们剩下的就是一片物质对象的世界，适合用亚里士多德的形质（物质-形式）分析来理解。

在这个物质领域中，所有变化的基础是物质基质，而真正的变化通常涉及某种形式的增加或减少。当例子被精心选择时，这看起来是很简单的。如果一棵树的树枝在初秋的暴风雪下弯曲，那么树就会发生改变（偶然的变化），因为它呈现出新的形状（新的偶然形式），而物质实质（树本身）持续存在。如果暴风雪实际上杀死了树，那么物质就会腐败（实质性的变化），因为它失去了实质形式，即赋予物质其本质的内在原则。在这种物质被摧毁的情况下，阿奎那提出了一个非常令人惊讶的形而上学观点：在变化中持续存在的只有最基本的物质基质——_原始物质_，它没有任何形式。（阿奎那早期的《自然原理》概述了基本故事。有关阿奎那关于物质体的形而上学的一般讨论，请参见 Wippel 2000 年第 7-9 章，Brower 2014 年。关于造物主层面的因果关系，请参见 Frost 2022 年。）

由此产生的图景似乎假设物质的组成部分有三种基本实体：原始物质、实质形式和偶然形式。如何准确理解每一种实体已经成为几个世纪以来的讨论重点。关于偶然形式，一个主要的难题之一是定义那些我们真正发生形式变化的情况。阿奎那显然认为，例如颜色和其他适当的感知是偶然形式。但是，正如上面关于树的例子所暗示的那样，他是否认为形状也是偶然形式呢？这并不完全清楚，这取决于他如何理解亚里士多德的[范畴](https://plato.stanford.edu/entries/medieval-categories/)理论的困难问题（Wippel 2000 年第 7 章；Pasnau 2011 年第 12 章）。关于实质形式，由于对物质是什么的不清楚，也存在类似的问题（Pasnau 2002 年第 3 章；Rota 2004 年；Marmodoro 和 Page 2016 年）。他显然认为所有的生物都是物质，尽管在这里关于生命的开始和结束如何定义存在一些难题（Van Dyke 2012 年；Amerini 2009 年\[2013]）。当涉及非生物的东西时，情况就更不清楚了。他显然认为像房子这样的人造物不是物质。水是一种物质，但不清楚一滩水是一个单一的物质还是一组物质。阿奎那没有详细讨论这些问题，就像后来的中世纪作者那样，因此对于他的观点，学术界没有达成共识。但是，对于他对物质的思考的一个重要指导是，它们在非常强烈的意义上具有统一性：“无论在物质上是一体的，都是绝对的一体”（_ST_ 1a2ae 17.4c）。当然，没有一个受造物拥有上帝那样的统一性；上帝的完美简单性甚至排除了本质和存在的组合，而这种组合在所有受造物中都存在，甚至在非物质的天使中也存在（Wippel 2000 年第 5 章）。作为形式和物质的组合体，物质实体的统一性不及天使。即便如此，阿奎那认为可以存在复杂的物质实体，由其实质形式统一。实质形式如何统一？他的答案的一个重要部分是，实质形式不仅实现整个物质，而且实现每个部分：“一个不给予身体个别部分存在的整体形式，……例如房子的形式，是一种偶然形式”（_ST_ 1a 76.8c）。

实质形式既在给定的时间统一一个物质，又在时间上个体化一个物质。为了发挥这个作用，它们必须是个别的，而不是[普遍的](https://plato.stanford.edu/entries/universals-medieval/)。总的来说，阿奎那似乎认为除了我们从个别事物中抽象出来的概念之外，没有形式是普遍的。在外部现实（_in re_）中，“苏格拉底没有共性；相反，他身上的一切都已经个体化了”（《存在与本质论》3.80-2；Leftow 2003；Brower 2016）。对于形式来说，个体化的原则是物质（King 2000；Klima 2000）。个体化的解释分为两个阶段：物质在开始时个体化形式，当形式首次存在于物质中时，从那时起，形式就拥有了自己的固定身份。如果它是一个实质形式，它随后将整个物质个体化。

托马斯·阿奎那的本体论的基础是他对潜在性和实在性的协调区分。他的简短著作《自然原理论》可能是他最早的作品，以以下话语开篇：

> 人们应该知道，有些事物可以存在，尽管它们并不存在，而有些事物则是存在的。那些可以存在的被称为潜在性，而现在存在的被称为实在性。

他接着将潜在性与物质联系起来，将实在性与形式联系起来，并对各种物质和形式进行了我们所期望的区分。他还在这一点上指出，存在有两种形式，并且物质的存在与偶然存在的“某种不同”。这表明了他对亚里士多德关于存在的多义性（或同名性）的信奉。对于物质的存在意味着与物质及其属性的偶然聚合（比如一个苍白的人）的存在是不同的。总的来说，适当存在的是物质，而“形式、属性和其他类似的东西之所以被称为存在，并不是因为它们本身存在，而是因为通过它们才有了某种存在”（《神学大全》1a 45.4c）。此外，即使在物质之中，上帝的存在方式也不同于创造物的存在方式，而只是类比的方式（§2）。这种对存在的单义性的否定在后来的中世纪作者中引起了争议（尤其是[约翰·邓斯·斯科特](https://plato.stanford.edu/entries/duns-scotus/)），对其正确解释至今仍存在争议（Brower 2014；Pasnau 2018）。更为棘手的是阿奎那对原始物质的概念，他将其描述为纯粹的潜在性：“实在性与物质的本质不相容，因为物质本质上是一个潜在的存在者”（《杂题》III.1.1）。尽管后来的中世纪亚里士多德主义者接受了实质性变化需要有一个物质基质的观点，但几乎没有人赞同阿奎那的观点，即纯粹的潜在性，并且他们相信缺乏实在性的东西是不存在的。阅读阿奎那的人对他自己如何能够避免这种结果存在争议（Brower 2014 第 5 章），或者也许这是他有意的结果（Pasnau 2002 第 1 章）。

## 5. 灵魂与身体

对于有生命的事物来说，它们的实质形式就是它们的灵魂（_anima_）。阿奎那这样说，并不意味着他将某种特殊的灵性归于植物和动物：他认为它们和岩石、溪流一样都是物质对象。相反，他是在遵循亚里士多德的《论灵魂》中将灵魂视为生命的第一原则，无论它是什么。由于阿奎那认为任何物质存在的主要内在解释是其实质形式（§4），因此每个有生命的物质都有一个作为其实质形式的灵魂。

与任何实质形式一样，灵魂的主要功能是解释物质的本质，作为一种特定类型的事物，具有物质的统一性和持久性。这种实现作用就是阿奎那所称的灵魂的本质（_ST_ 1a 77.1c）。有生命的事物的持续存在还要求它们进行独特的运作：摄取营养和繁殖，移动和感知（对于动物而言），以及推理（对于人类而言）。与这些运作相对应的是灵魂的能力。中世纪的作者们长期以来一直在思考灵魂与其能力之间的关系。阿奎那持有一个强硬的立场，这在后来引起了很多争议：灵魂的能力作为潜能与灵魂的本质作为实际性是真正不同的（_ST_ 1a 77，_灵魂问题_ 12）。

然而，尽管阿奎那坚持区分灵魂和其能力，他拒绝了中世纪普遍观点，即生物具有多个灵魂或多个实质形态。由于他对物质的绝对统一的承诺，他认为除非具有提供整体统一性的独特实质形态，否则任何东西都不能被视为物质，无论是在某个时间还是在一段时间内。

> 只有当有某种将许多实际存在的事物统一并以某种方式相互联系的东西时，才能从许多实际存在的事物中产生一件事物。因此，如果苏格拉底是一种动物，并且由于不同的形态而具有理性，那么这两者为了成为一个事物，需要有某种使它们成为一体的东西。因此，由于没有可用的东西来做到这一点，结果将是人类只是作为一个集合体的一件事物，就像一个堆。（《灵魂问题》11c；也见《神学大全》1a 76.3-4，《有灵性的生物问题》3）

这些言论引发了一场长期争论，争论双方分别支持这种“一元论”方法和采取一种或另一种“多元论”立场的人。多元论者认为，生物体内包含其身体的一个实质形态（其身体形态，_forma corporeitatis_）和至少一个进一步不同的形态，即灵魂，凭借其拥有生命（Adams 1987 年第 15 章；Cross 1998 年第 4 章；Pasnau 2011 年第 25 章）。支持多元论的主要论据是，它解释了为什么一个生物体的身体在灵魂离开后仍然存在。阿奎那和其他一元论者声称，这种持续性只是表面现象，严格来说，在物质腐败时唯一持续存在的是原始物质。

鉴于阿奎那描述的形式与物质之间的紧密联系，很难将他对灵魂的理论总体上归类为[二元论](https://plato.stanford.edu/entries/dualism/)。可以肯定的是，在某种意义上，物质实体是由实质形式和原始物质组成的（外部的意外事件，可以说只是与物质偶然地统一在一起）。然而，阿奎那极力强调整体实体的存在。他绝对不认为物质实体是由形式和_身体_组成的，因为物质实体_就是_身体。他的一元论框架故意使得谈论一个生物体（或任何实体）的身体与该实体本身不同的概念变得不连贯。

然而，当我们关注人类的情况时，情况就变得复杂得多。如果二元论者是指认为人类由物质身体和非物质的精神心灵组成的人，那么阿奎那显然符合这一定义，即使他非常努力地得出这样的结果，即人类本质的这两个方面统一为一个单一的实体（Bazán 1997; Klima 1997 \[2002]; Stump 2003 ch. 6）。虽然人类灵魂的本质作用是实现一个人类身体，但人类灵魂有一种力量——它的智力，它可以独立于身体运作。阿奎那提出了一系列备受争议的论证，旨在表明人类思维，鉴于其普遍范围和抽象内容，不能通过大脑或任何其他身体器官来进行（_ST_ 1a 75.2, 75.5; _Quest. on the Soul_ 2; Klima 2001; Wood 2020）。因此，人类灵魂具有独特而令人困惑的地位：它既是一个身体的形式，又是一个“非物质和独立的原则”（_ST_ 1a 75.2c）。在这里，阿奎那进一步论证人类灵魂是不可腐败的（_ST_ 1a 75.6, _Quest. on the Soul_ 14）。因为虽然普通的独立存在的事物——物质实体——通常会随着它们的身体的腐败而进入和消失，但一个不是身体的独立实体没有自然存在停止的基础。因此，一旦上帝创造了一个人类灵魂（与生物繁殖的过程协调），那个灵魂将永远存在。

鉴于人体在死亡时会腐败，灵魂的不可腐败性意味着在死后它将继续存在而没有身体。阿奎那对于灵魂在分离状态下如何运作的问题给予了相当多的关注（_ST_ 1a 89; _Quest. on the Soul_ 15–20）。在探讨这些生活将会是怎样的（天堂还是地狱）这个微妙但至关重要的问题之前，还有一个更基本的问题，即一个人的分离灵魂是否继续是同一个人。近期的评论家对此意见不一。阿奎那非常清楚，在这个生命中，一个人是整个复合物，包括形式和物质（_ST_ 1a 75.4）。同样清楚的是，阿奎那认为我们的灵魂不会永远与身体分离；在时机成熟、审判日来临时，它们将与复活的身体重新统一（_SCG_ IV.79–97）。然而，情况变得不那么清楚，当阿奎那反复主张，如果没有身体的复活，_我们_将无法存活。"亚伯拉罕的灵魂有生命是不足以使亚伯拉罕活着...整个复合物的生命是必需的，即灵魂和身体"（_Sentences_ IV.43.1.1.1 ad 2）。这_似乎_表明阿奎那认为一个人的灵魂在与身体分离后，对于那个人的生存来说是不够的，一些学者（"腐败论者"）以这种方式解读阿奎那（Toner 2009; Van Dyke 2012; Nevitt 2014）。但对于其他人（"幸存论者"）来说，这看起来是一个难以置信的结果，与阿奎那在其他地方的论述和基督教的基本教义相矛盾（Brown 2007; Brower 2014 ch. 12; Stump 2022）。

## 6. 认知理论

### 6.1 知觉

根据定义，我们所称之为动物的生物是具有知觉能力的生物。阿奎那接受了传统的五种感官的列表——视觉、听觉、嗅觉、味觉、触觉，并且认为我们之所以得出这个五种感官的列表，是因为有五种离散的品质对我们的身体产生了印象。这些对象是“适当的感知对象”——颜色、声音、气味、味道、热冷——之所以这样称呼它们，是因为它们“主要和本质上对感官产生印象”（《神学大全》1a 78.3 ad 2）。与此相对应的是“共同的感知对象”——大小、形状、数量、运动、静止——它们“不是因为自身而使感官运动，而是因为感知品质，就像表面因为它的颜色而运动一样”（同上）。而每个适当的感知对象只能被相应的感官感知，共同的感知对象之所以被称为共同的，是因为它们可以被多个感官感知，比如我们既看到又听到某物运动。阿奎那在这两类感知对象之外还添加了第三类，即“偶然的感知对象”，比如当我看到某人活着时（《论灵魂》II.13.184–90）。然而，这不是纯粹的感官操作，而是与一个概念判断同时发生的视觉行为，即观察到的运动是生命的迹象（有关感知过程的讨论，请参见 Pasnau 2002 年第 6 章、第 9 章；Lisska 2016 年；De Haan 2019 年；Cory 2022 年）。

超越这五个外部感官的是四个使用大脑作为它们器官的_内部感官_。在追随[伊本·西那](https://plato.stanford.edu/entries/ibn-sina/)（阿维森纳）的引导下，阿奎那非常重视这些感官力量，以解释动物的复杂行为。与外部感官数量的共识相反，对于内部感官的数量存在着很大的历史分歧。阿奎那确定了以下四个内部感官的列表：

* 共同感官；
* 想象力（或幻象）；
* 估计（或思维）能力；
* 记忆。

根据阿奎那有限且零散的言论，这四种能力的确切作用不容易评估，但根据他最突出的说法，共同感官是使我们能够进行跨模态感官判断（将某物视为白色和甜味）并具有二阶意识的能力，例如“当某人看到自己正在看到时”（《神学大全》1a 78.4 ad 2）。想象力——阿奎那使用“imaginatio”和“phantasia”来指代这种能力——保留通过外部感官获得的图像。估计能力感知阿拉伯传统所称的“意图”（“maʿānī”），这些意图隐藏在可感知的品质背后：例如，狼是危险的，稻草对筑巢有用。（阿奎那将更复杂的人类理解意图的能力称为思维能力。）记忆保留这些意图。所有内部感官都在人类的认知活动中积极参与，也就是说，尽管大脑并非智力的力量，但在人类认知中起着关键作用。

感官并非像智力那样完全是非物质的能力，但阿奎那认为它们是物质的方式在某种程度上存在争议。他指出感官是“通过一个物质器官而不是通过任何物质品质”运作的（《神学大全》1a 78.1c）。他的意思是与普通的物理因果关系相对比，比如火通过热的品质使水沸腾。相比之下，当我们感知到热时，尽管皮肤受热的方式与水相同，但感知本身并不是皮肤被加热。相反，“感官和智力以某种意向存在的方式，以精神和非物质的方式接收事物的形式”（《感官论》18.208–10）。总的来说，阿奎那将有意识地接收形式的能力视为心智的标志：

> 认知的事物与不认知的事物之间的区别在于：非认知者只有自己的形式，而认知者天然适合同时具有另一事物的形式。（《神学大全》1a 14.1c）

这些形式，在外部感官中有意识地接收，被称为感知种类。在内部感官中接收，被称为幻象。在智力中接收，被称为可理解的种类。这些形式，例如热的感知种类，是我们感知外部物体的热的基础。这些形式并不会使接收者实际上变热（等等），这或许正是形式以意向存在的意义所在。但学术界对于这些形式被称为“精神”和“非物质”的含义存在争议（霍夫曼，2014 年）。

正如这些段落所清楚表明的那样，知觉（以及一般的认知）是通过接收被感知事物的形式来进行的。这引发了关于阿奎那是否支持一种强烈的直接实在论的讨论，即我们所感知的（以及我们所思考的）就是事物本身。支持这种解读的是，阿奎那似乎完全不关心这些有意存在的物种，它们作为介于我们和事物本身之间的中介。思考的理由是，既然物种本身就是世界上的事物的形式，那么他为什么要关心呢？（参见 Perler 2000; Băltuță 2013）反对这种解读的是，物种（比如热）并不是与存在于火中的形式在数值上相同的形式，并且阿奎那至少有时似乎将这些物种视为中介我们与外部事物接触的表象（Pasnau 1997 ch. 3; Panaccio 2001; 另见 Brower 和 Brower-Toland 2008）。

### 6.2 思维

阿奎那认为大部分复杂的认知发生在大脑的内部感觉中，但那些物质力量无法进行抽象思维。更准确地说，他认为物质认知力量只能将事物表示为个别的形式，而普遍概念只能在非物质的智力中形成。他写道，

如果智性灵魂由形式和物质组成，那么事物的形式将以个体的形式被接受其中；然后它只能认识个别的事物，就像感官能力中发生的那样，感官能力在一个物质器官中接收事物的形式。（《神学大全》1a 75.5c）

感官，无论是外在的还是内在的，只能代表这只或那只特定的猫。需要智力才能形成猫的抽象概念。相反，阿奎那认为人类的智力无法理解个别的事物（《神学大全》1a 86.1）。这意味着当我们从事像理解某个东西是一只猫这样的日常任务时，我们同时使用智力和感官，使用感官来理解个别的事物，并使用智力来概念化它是什么。在我们更理论的思考中，我们依靠内在感官来构建图像，以帮助我们进行抽象推理的过程。

继承亚里士多德在《论灵魂》第三篇第 5 章的观点，阿奎那区分了两种不同的智力能力，即可能智力和造物主智力。第一种智力开始时对所有可理解的事物都处于潜在状态，是一张“空白的板”，“上面没有写过任何东西”（《神学大全》1a 79.2c），逐渐实现，接受通用概念，并将其作为倾向性存储在那里。但是，由于这些概念不能通过感官经验立即获得——仅仅通过观察一只猫无法理解什么是猫——还必须有一种主动的智力能力，“一种在智力方面实现可理解事物的能力，通过从物质条件中抽象出物种”（《神学大全》1a 79.3c）。到了阿奎那斯的时代，几代亚里士多德学派已经就这两种能力的正确理解进行了争论，有些人将造物主智力视为单一的更高心灵，与人类分离，甚至可能与上帝等同。在阿奎那斯之前半个世纪活跃的西班牙哲学家伊本·鲁什德（Averroes）甚至提出将“可能”智力视为每个人都可以共享的单一更高能力。相比之下，阿奎那斯认为每个人都有自己的智力，包括造物主智力和可能智力。他认为我们都共享一个造物主智力是错误的，但并非不可信——它与受人尊敬的奥古斯丁主义的神圣启示学说有相似之处——但阿奎那斯认为将可能智力视为单独存在是不仅违背信仰，而且完全荒谬的，因为这将无法解释我们每个人如何能够进行个别的思考行为。正如他在《论智力的统一反对阿维罗伊主义者》一书中描述的荒谬推论，“如果我思考石头，你也是如此，那么你和我必然有相同的智力运作”（4.101–3；参见 Ogden 2022）。

阿奎那将知识的智力运作分为三个主要阶段：首先是概念的形成；其次是由概念构建的判断（命题）的组合；第三是从一个判断到另一个判断的推理推理。这后两个阶段是中世纪逻辑学中研究的重点，但阿奎那对逻辑学的讨论相对较少，他对概念形成的初始阶段最感兴趣。在这里，可能的智力被动地接收到代理智力从感官印象（幻象）中抽象出来的概念。可能的智力起初是一张空白的纸，也就是说，阿奎那至少在可能的智力方面否定了先天观念的理论。此外，他非常清楚地指出，我们所有的概念都来自感官经验：“我们认识的源头来自于感官”（ST 1a 84.6sc）。从这个角度来看，他更像是经验主义者而不是理性主义者。然而，代理智力的作用使情况变得复杂。虽然可能的智力起初是未形成的潜力，但代理智力具有从感官经验中抽象出普遍概念的实际性。很难说抽象是如何发生的；事实上，在整个亚里士多德传统中，代理智力一直是一个黑匣子，其运作被视为一种无法分析的事实。有时阿奎那暗示，将特定内容转化为普遍内容是通过将物质幻象转化为非物质可理解的形式进行的，但非物质性和普遍性之间的联系并不完全清楚。（关于抽象，请参见 King 1994，Cory 2015）。

### 6.3 知识和科学

阿奎那使用多种术语来谈论知识，包括_scientia_，_cognitio_和_notitia_。他似乎经常将这些术语互换使用，并且对于尝试定义类似知识的东西并不感兴趣。然而，他非常有兴趣阐明对某个主题有理想把握的情况，并且严格地称之为_scientia_。这是神学家和哲学家都追求的东西，也就是说，这是阿奎那自己追求的东西。这两个领域，神学和哲学，都可以被描述为一个复杂的_scientia_，也就是说，作为一门科学。我们还可以将在这些领域中获得的无数个体结论称为_scientiae_，也就是说，作为科学知识的项目。此外，哲学本身可以被划分为各种离散的科学领域：逻辑学、物理学、天文学、生物学、形而上学、伦理学等等。直到 17 世纪，物理科学被理解为以这种方式包含在哲学领域中。因此，最广泛地构思的_scientia_领域是哲学和神学。

托马斯·阿奎那对这种理想意义上的知识的基本思想来自亚里士多德的《后分析》。特别是，他在第一卷第二章的讨论中提出了对_scientia_（希腊语中的_epistēmē_）的定义，在他的评论中他如下表述（引用来自_Comm. Post. An._ I.4）：

* “对某事物有_scientia_意味着完全认知它”；
* 拥有_scientia_需要把握所知事物的原因；

_“_ scientia\*是对一件事情的确定性认知”；

* _scientia_的对象是真实的，且“不能有其他可能性”；
* “拥有_scientia_是演绎推理的最终目标或结果”；
* 这样的三段论前提必须是“真实的、主要的和直接的”，并且必须是“更为熟知的、先前的和结论的原因”；

%%

* 这样的前提必须涉及事物的普遍本质。

最终，要求前提“更为熟知”归结于科学的第一原理，这些原理在本质上是自明的（_per se nota_），因为它们仅凭其术语就被认为是真实的（_Comm. Post. Analytics_ I.7.8）。没有什么比这样的原理更为熟知了，但由于这些原理是自明的，也没有必要进行进一步的证明。每个科学都有自己的起点——自己的第一原理，这些原理在该科学内部无法通过证明来验证。但并非所有这些第一原理都是严格自明的。例如，在物理学中，有一个第一原理是存在运动，但这既不是绝对必要的，也不是严格自明的。因此，阿奎那再次遵循亚里士多德的观点，根据“从属关系”对各种科学进行排序，生物学从属于物理学，物理学从属于形而上学。一般来说，“低级科学的原理由高级科学的原理证明”（_Comm. Post. Analytics_ I.17.5）。在自然的理论科学中——即排除神学和伦理学——卓越的科学是形而上学，或者说是第一哲学，“其他所有科学都是从它那里得出的，它们的原理也是从它那里得来的”（_Comm. Boethius De trin._ 5.1c）。 （关于科学结构，请参见 Maurer 1986; Wippel 1995a; Dougherty 2004。）

这种基础主义、绝对论的知识理论现在被认为是笛卡尔的，但[笛卡尔](https://plato.stanford.edu/entries/descartes/)只是遵循了阿奎那成为卓越代言人的亚里士多德传统。然而，对于阿奎那本人来说，刚刚描述的观点只是一个理想的追求，而不是我们实际达到的东西的描述。实际上，即使我们拥有证明性的知识，我们通常也无法将这些原理追溯到像非矛盾法则这样的终极第一原理。关键问题，比如世界的非永恒性（§3），取决于上帝的自由选择，因此必须凭信仰接受。即使在原则上可能存在确定性的地方，我们的知识仍然存在很大的空白。总的来说，“我们的认知是如此脆弱，以至于没有哲学家能够完全研究一个苍蝇的本质”（_On the Apostles’ Creed_ \[_Collatio in symbolum Apostolorum_]，序）。因此，阿奎那区分了各种非理想情况。能够把握事物原因的证明是一种_propter quid_的证明，但通常情况下——比如证明上帝的存在——我们所能得到的最好的证明是一种_quia_的证明，它只告诉我们某件事是这样的。我们所知道的大部分都只是在很大程度上成立，因此不具备必然性，而且往往无法将论证的前提追溯到自明的原理，这种情况下我们的论证是_辩证的_而不是证明性的，得出的结论只是合理的（_probabilis_），而不是必然的。

在所有这些方面，阿奎那都在相当密切地遵循亚里士多德和后来的亚里士多德传统，因此所描绘的科学和知识框架被后来的学院传统普遍接受，一直延续到 17 世纪。

## 7. 意志与自由

根据阿奎那的理解，非物质的人类心灵不仅仅是智力。心灵是三种离散力量的集合，即能动和可能智力与意志相互配合。意志作为灵魂的一种能力的兴起是一个独特的中世纪思想，但在奥古斯丁和他之前的晚期[斯多葛主义](https://plato.stanford.edu/entries/stoicism/)中有着深厚的根源。这些晚期古代的来源将欲望（_appetitus_）或意愿（_voluntas_）赋予了人类行为中的重要角色，特别是那些我们认同为自己的欲望，从而引发自愿行动。在这些早期的作者中，我们的意志被构想为我们需要控制的东西，如果我们要过上应有的生活。然而，到了阿奎那的时代，意志（_voluntas_）不仅被视为灵魂的一种力量，而且被视为主要控制人类行为的力量，指导我们的思想和行动。因此，尽管奥古斯丁和[博伊斯](https://plato.stanford.edu/entries/boethius/)曾经思考过我们如何对意志拥有自由选择（_liberum arbitrium_），阿奎那将这两者视为同一，得出结论：“意志和自由选择不是两种力量，而是一种”（_ST_ 1a 83.4c）。他绝不是第一个以这种方式构想意志的人，但他的论述的合理性和影响力确保了这一框架在后来的讨论中占主导地位。

意志是我们内在的三种欲望力量之一，与易怒力量和贪欲力量相区别，它不是感性欲望，而是一个_理性_欲望，是自愿行动的源泉（King 1998; Miner 2009）。它的理性在于它与智力协调，将智力的实践判断作为其输入。由于意志的功能严格是欲望性的，它不能做出自己的实践判断，在这种程度上只能根据智力行动：“我们内在的每个选择和实际意愿都是由一个可理解的理解引起的”（_SCG_ III.85.3）。但这绝不意味着意志受到智力判断的决定，因为最终我们的意志有能力控制我们的思考内容：“意志驱动自己和所有其他能力。因为当我想要时，我就会思考，同样，我使用我所有的其他能力和倾向是因为我想要”（_Quest. on Evil_ 6c）。确实，根据其本质，意志只能欲望被呈现为好的事物（_ST_ 1a2ae 8.1）。因此，由于我们的终极幸福（_beatitudo_）在各个方面都是好的，“人类对幸福有一种必然的欲望”（_ST_ 1a2ae 10.2c；见§8.1）。但是，对于任何具体的行动方案，总是可以从多个角度来判断情况，意志可以控制我们对事物的思考方式，例如我们决定关注某件事情的奖励程度还是疲劳程度。此外，即使在我们的终极幸福的情况下，意志也可以选择不去思考，因此即使在极端情况下，意志的选择也不是必然的。基于这一点，阿奎那坚决坚持人类的选择自由，并将意志被必然化的说法视为“违背信仰并颠覆所有道德哲学原则”（_Quest. on Evil_ 6c）。

到目前为止，阿奎那的立场相当清楚。然而，几个世纪以来，关于阿奎那是否希望进一步将意愿的行动特征化为[非决定论](https://plato.stanford.edu/entries/incompatibilism-theories/)，即其作为自由行动的第一和未确定的原因，存在着相当大的争议。在他去世后的几年内，尤其是在[1277 年的谴责](https://plato.stanford.edu/entries/condemnation/)之后，这种观点开始主导学院哲学，形成了一个广泛的共识，一直持续到 17 世纪反学院派的兴起。然而，阅读阿奎那的人对他在这段历史中的定位存在严重分歧。乍一看，阿奎那似乎显然是决定论的反对者，因为他坚决反对将意愿的必然性。然而，阿奎那的著述出现在一个以阿拉伯传统的伊本·西那和伊本·鲁什德为基础的亚里士多德主义统治的时代，而这种亚里士多德主义是明确的决定论的。总的来说，阿奎那在尽可能与主流哲学观点协调信仰方面努力，尤其在这里，他显示出支持将因果决定论应用于创造世界的迹象。因此，他将“评论家”伊本·鲁什德的教义归于自由选择的行动不会从“两者都开放的事物（_ad utrumlibet_）”中产生，除非它被其他东西倾向于某一方面（_ST_ 1a 19.3 obj. 5）。当应用于上帝时，他迅速拒绝了这个原则，因为上帝能够自由地决定自己的选择。但在上帝之外的情况下，他接受了这个原则：“一个本身是偶然的原因必须被外部的东西决定到它的效果”（同上，ad 5）。因此，他明确表示意愿的自由不需要它自己成为第一原因。相反，他将意愿的运作描述为与智力的运作相互交织，通过一个行动者的历史向后运行，一个原因在另一个原因之前，一直追溯到上帝最初创造人类灵魂的时刻（_Quest. on Evil_ 6，_ST_ 1a 83.1 ad 3，_ST_ 1a2ae 9.4c）。这种对决定性原因的坚持似乎与他对[神圣预定](https://plato.stanford.edu/entries/providence-divine/)的严格概念相契合：

> 凡事都是有序的，只要它被追溯到第一个神圣原因，而不是偶然存在，即使与其他原因相比，它被发现是偶然存在的。这就是为什么天主教信仰说世界上没有什么是无目的或偶然发生的，一切都受到神圣预定的支配。（_Comm. Metaphys._ VI.3.26；参见 Goris 1997）

根据对阿奎那的这种解读，因果决定论与上帝对宇宙的预定计划相吻合，因此自由与因果决定论和神学决定论都是相容的（Hause 1997；Kenny 1993 ch. 6；Loughran 1999；Pasnau 2002 ch. 7；Shanley 2007）。

然而，许多学者否认阿奎那是某种形式的相容主义者。有人提出了一个看似支持相容主义观点的段落，这表明存在疑问的空间：

> 自由并不一定要求自由的事物是自身的第一原因，就像一件事物成为另一件事物的原因并不要求它是那个事物的第一原因一样。上帝是第一原因，他驱动自然因素和自愿因素。正如他驱动自然因素并不剥夺它们的行为是自然的性质一样，他驱动自愿因素也不剥夺它们的行动是自愿的性质。相反，他使得这对它们来说成为可能，因为他按照每个事物的本性在其中起作用。(_ST_ 1a 83.1 ad 3)

尽管这段话开始时似乎友好地支持因果决定论，但接下来的内容表明情况更加复杂。因为虽然上帝是我们自愿行动的第一原因，但上帝在那里的效力与自然原因不同：上帝以某种方式对意志产生作用，而这种作用“并不剥夺”其自愿性。阿奎那斯在解释神圣的预定如何与人的自由一致时也持有同样的观点（_ST_ 1a 23.6c；_SCG_ III.72–73；_Comm. Metaphys._ VI.3.30–32；_Comm. De interp._ I.14.22）。

在那些认为阿奎那的上帝给人类留下了不确定性的行动空间的人中，仍然存在着根本性的分歧。有些人（例如，斯塔姆普 2003 年第 9 章）认为，对于阿奎那来说，这种自由只需要意志成为一个终极来源，一个首要的造物主。其他人认为，除此之外，阿奎那还需要有选择不同可能性的余地（例如，霍夫曼和米雄 2017 年）。无论哪种方式，对阿奎那的自由意志解读很可能强调他的观点，即意志是自我运动者：“正如意志驱动其他能力一样，它也驱动自己”（《恶之问题》6c；加拉格尔 1994 年）。此外，这是一个阿奎那从他对自由选择的第一次讨论开始就一直强调的观点，在他的《句子》评论中，他认为只有那些“自己决定自己的目标和朝着那个目标行动”的存在才拥有自由选择（《句子》II.25.1c）。从某种意义上说，意志是自由的，因为它是自我决定的。这使得它与自然的、非自愿的行动者有所区别，后者的决定来自外部。阿奎那对意志在这种自我决定中的作用的关注——这种倾向在他的后期作品中变得更加突出——使得将他纳入 13 世纪从古代知识主义转向意志主义人性观念的运动中是合理的。在强调意志的全面控制时，阿奎那可以借助于意志的各种运作和倾向的重要性。爱的行为是任何基督教伦理学的基础。公正和慈善的倾向——哲学和神学的中心美德——都是意志的美德。但是，阿奎那是否像彼得·约翰·奥利维（[Peter John Olivi](https://plato.stanford.edu/entries/olivi/)）、亨利·甘特（[Henry of Ghent](https://plato.stanford.edu/entries/henry-ghent/)）和斯科韦（Scotus）等人很快会做的那样，将意志从被认为是自然界其余部分的决定论中豁免出来，这一点并不清楚。学者们对这个问题仍然存在着激烈的辩论。

## 8. 伦理学

阿奎那的伦理学很难研究，因为它如此广泛而多方面。《神学大全》这部庞大的第二部分约占了一半的篇幅，涉及道德问题，这表明了阿奎那在神学中赋予伦理学的重要性。为了对这个广泛的主题进行一些整理，我们可以将理论分为三个部分：

* 他对幸福的概念作为人生的目标；

%%

* 他以自然法理论为基础的道德法则框架；

（有关阿奎那伦理学的广泛论述，请参见麦金尼 1997 年；麦克唐纳和斯坦普 1998 年；教皇 2002 年；欧文 2007 年：第 16-24 章；迪扬、麦克卢斯基和范戴克 2009 年；麦克卢斯基 2017 年。）

### 8.1 幸福

阿奎那的世界观是彻底的目的论，因为他认为“所有的行动都必须为了一个目的而行动”（《神学大全》1a2ae 1.2c）。然而，需要区分那些无法理解自己目的的行动者和有理性的行动者，后者“通过自由选择控制自己的行为，从而使自己朝着目的前进”（同上）。伦理问题只涉及有理性的行动者。阿奎那追随亚里士多德的观点，认为人类的选择必须朝着一个最终目标的方向有序发展：“必须有一个最终目标，其他一切都是为了这个目标而被追求，而这个目标本身并不是为了其他任何事物而被追求”（《尼各马可伦理学注释》I.1.22）。无论这个最终目标是什么，都可以称之为幸福（beatitudo）。在《神学大全》1a2ae 的《幸福论》中，阿奎那经过对各种可预见的不令人满意的最终目标的探讨（如财富、荣誉、快乐等），得出了幸福主要包含在知性思考中的观点。而且，由于最高的真理和最伟大的善当然是上帝，我们的最终幸福必须在那里：“最终和完全的幸福除了神的本质的视觉之外，不可能存在其他东西”（《神学大全》1a2ae 3.8c）。人类在来世中最充分地拥有这一点（布朗 2021 年），但即使在此生中，阿奎那对幸福的理解也强调知性主义：“很明显，那些致力于真理思考的人是此生中最幸福的人”（《尼各马可伦理学注释》X.12.2110）。

这个幸福主义框架——使用希腊术语来描述以追求幸福为目标的伦理理论——构成了阿奎那所有伦理思想的基础。这或许是他对亚里士多德主义的自信最为显著的例证，将其视为基督教世界观的适当哲学基础。可预见的是，这种自信面临着各种挑战。其中之一是关于他坚持我们的最终目标是知性而非意志性的问题。对于许多后来的理论家，无论是基督教的还是世俗的，人类生活的最终目标不应该是知性的沉思，而应该是爱。阿奎那同意——事实上，他强调——爱是幸福的必要补充，它将我们拉向我们的目标，并在其掌握中欢欣。然而，生活的真正目标是理解上帝和上帝的创造（《神学大全》1a2ae 3.4）。（有关细致讨论，请参见 Stenberg 2016a 和 Stump 2022。）

第二个问题，困扰着幸福主义的各种形式，是阿奎那将伦理学的基础建立在对自己幸福的自我关注上。这似乎对于任何伦理理论来说都是一个值得怀疑的策略，尤其是对于犹太-基督教伦理学来说，因为它具有根本上利他主义的取向，正如在“你要全心、全魂、全意爱主你的神”和“要爱人如己”这两个诫命中所体现的（马太福音 22:37-39，引用申命记 6:5 和利未记 19:18）。从表面上看，幸福主义的方法似乎直接与这些诫命相冲突，因为它将所有人类行为的基础都归结为我们对幸福的最终追求：

> 意志自然倾向于其最终目标：因为每个人都自然而然地追求幸福。而这种自然的追求是所有其他追求的原因，因为人类追求的一切，都是为了一个目标而追求。（《神学大全》1a 60.2c）

托马斯·阿奎那坚决主张我们的最终目标是我们自己的幸福。但必须记住，“幸福”只是一个通用标签，用来指代对我们最有益的人类活动。而对我们最有益的并不是自私地追求自身福祉，这无疑是会让任何人感到痛苦的野心。正如我们已经看到的，我们应该追求的是对世界及其创造者的理解。从目的论的角度来说，这就是我们被创造出来要做的事情。通过追求这个实质性的目标，并最大限度地发挥我们的智力能力，我们使自己变得尽善尽美，并为整个宇宙的完美做出贡献。这样的智力活动如何构建伦理学理论？这是因为当我们理解上帝和创造的秩序时，我们就理解了为什么我们应该首先爱上帝，以及为什么我们应该爱我们的邻居。但要了解这些观念是如何发展的，我们需要转向他的道德法理论。（有关阿奎那幸福论框架的一般讨论，请参见 MacDonald 1991b；Bradley 1997；Kenny 1998；Osborne 2005；Stenberg 2016b。）

### 8.2 自然法则

阿奎那的道德理论并没有提供那种简明扼要的对错标准，这种标准会吸引学生们去研究[后果主义](https://plato.stanford.edu/entries/consequentialism/)或[康德的道德哲学](https://plato.stanford.edu/entries/kant-moral/)。相反，他提供了一个深入而系统的解释，说明道德的根源，并得出了一个对人类生活中不断变化的情况有着令人印象深刻的响应的道德准则。

托马斯·阿奎那关于道德法律思考的关键文本是他的《论法律》（_ST_ 1a2ae 90–108）。在那里，他区分了在引导正确人类行为方面发挥作用的四种法律：

* 永恒法：上帝对世界的治理计划（第 93 题）；
* 自然法：理性生物参与永恒法的独特方式（第 94 题）；
* 人法：人类理性所制定的自然法的特定发展（qq. 95–97）；
* 神法：神启示的法律，指导人类达到其目标（qq. 98–108）。

永恒法统治着一切，但只有在某种程度上传递给我们时，才能为我们提供指导。它传递的一种方式是通过神法，尤其是通过圣经。在这里，阿奎那区分了希伯来圣经中的旧法（qq. 98–105）和福音书中描述的新法（qq. 106–8）。另一种传递方式，在他的论述中在哲学上最有趣，是[自然法](https://plato.stanford.edu/entries/natural-law-ethics/)。而人法是社会和政治组织的偶然结果，自然法则是我们内在的。由于阿奎那认为上帝将一切事物都按照其适当的目标进行安排（§8.1），因此从某种意义上说，所有事物都遵循一种自然法则，通过这种法则，它们参与了永恒法。但是当阿奎那在道德背景下提到自然法时，他指的是理性行动者被命令以实现其适当目标的独特方式；因此，他考虑的是统治思维的法则。因此，“自然法则不过是上帝放置在我们内心的理智之光，通过它我们理解应该做什么和应该避免什么”（《论十诫》\[_Collationes in decem praeceptis_] 序言）。

如此描述，自然法可能只是一种固有的倾向，接受上帝规定的一套固定的道德法则。然而，事实上，阿奎那的理论提供了更复杂和细致的东西，因为他认为道德法不是源于粗糙的固有倾向，而是源于对善的理性思考（Finnis 1998 ch. 3; Rhonheimer 1987 \[2000]）。他像发展理论科学一样（§6.3），认为道德推理也源于不言自明的第一原则，理解这些原则是智力的 synderesis 能力的定义任务（_ST_ 1a 79.12）。其中最基本的原则是：

> 应该做和追求善，应该避免恶。(_ST_ 1a2ae 94.2c)

阿奎那认为这是不言自明的，因为他接受亚里士多德在《_Nicomachean Ethics_》开头的说法，即善是所有事物所渴望的。通过从这里开始，阿奎那在他的论述中构建了一个关于[moral motivation](https://plato.stanford.edu/entries/moral-motivation/)的实质性故事。这个故事要求将他理论的后续发展与人类实际渴望的事实联系起来；如果没有这种联系，该理论将在对善的含义上产生模棱两可的问题。阿奎那明确承认这一点，他说“自然法的规则与自然倾向的顺序一致”（_ST_ 1a2ae 94.2c）。在这一点上，阿奎那可以诉诸于幸福主义：即所有人类都渴望幸福作为他们的最终目标（§8.1）。一个非常简单的自然法概念可能认为，人类只被赋予了这么多固有的指导，然后被留下来自己解决如何获得幸福。但是阿奎那对自然法的概念更加丰富，既在于他阐述了一个关于幸福的丰富而实质性的概念（如上所述），也在于他认为我们已经被赋予了各种进一步的固有倾向，旨在为我们提供朝向最终目标的具体指导。其中包括保护自己生命的倾向，性活动的倾向，教育年轻人的倾向，了解有关上帝的真理的倾向，以及生活在社会中的倾向（_ST_ 1a2ae 94.2c；另见_SCG_ III.129）。这些固有倾向，加上第一个实践原则（“应该做...”）和阿奎那对幸福的实质性概念，构成了一个全面的道德法律解释，依靠[conscience](https://plato.stanford.edu/entries/conscience-medieval/)作为从道德角度工作出应该做什么的理性活动（_ST_ 1a 79.13）。

鉴于道德观点与追求自身幸福的观点没有区别，阿奎那与古代伦理学一样，坚信理性的自我利益为道德提供了足够的基础（Irwin 2007: ch. 19）。但是，阿奎那在塑造道德法则中赋予我们内在倾向的重要性使得他的观点具有独特的特点。在其支持者中，这种方法因将传统价值观根植于人性事实而受到赞扬。对于批评者来说，这种观点在两个方面都显得知识上可疑：从科学角度来看，因为它对各种倾向的普遍性提出了错误的主张（Massey 1999）；从哲学角度来看，因为它将元伦理学中的规范性基于关于人性的描述性事实。然而，这些批评忽视了这一总体框架的哲学复杂性。确实，我们现在对人类倾向的多样性有了更好的理解，例如性别和性取向，比起一个世纪前要好得多。当我们更新这些假设时，阿奎那的理论可以存活下来，并且可能产生出令人惊讶的现代结果（Oliva 2015）。至于对该理论混淆规范性与自然性的抱怨，只有在我们对规范价值的基础有更好的解释时，这一抱怨才会真正有力。事实上，如果有上帝的话，那么认为上帝希望我们幸福并创造我们的本性来引导我们追求这种幸福似乎是合理的。另一方面，如果没有上帝，那么除了关于人类本性的事实以及我们在所处世界中最好地繁荣的方式之外，伦理学可能没有其他基础。（关于阿奎那的自然法的文献很多且有争议。有关示例，请参见 Grisez 1965；Lisska 1996；Murphy 2001；Jensen 2015；Porter 2018。有关最近观点多样性的介绍，请参见 Angier 2021。要了解有争议问题的复杂性，请参见[Aquinas 的道德、政治和法律哲学](https://plato.stanford.edu/entries/aquinas-moral-political/)。）

### 8.3 美德理论

自然法理论给出了阿奎那的道德理论：它确定了伦理学的基础并描绘了道德法则的总体轮廓。然而，要遵守这一法则，仅仅依靠理智的光芒和我们的自然倾向是不够的。可靠的道德行为者必须另外培养正确类型的美德倾向。因此，阿奎那发展了一种复杂的[美德伦理学](https://plato.stanford.edu/entries/ethics-virtue/)来构建他对我们道德心理学的描述。

美德是一种特定类型的心理倾向（_习性_）：它们是我们自愿控制的灵魂力量的完善。阿奎那在《神学大全》中大约有四分之一的篇幅，主要是 2a2ae，用于阐述他关于美德的理论，并且还专门为这个主题撰写了一系列有争议的问题。他从亚里士多德那里借鉴了一个熟悉的观点，即通过重复某些类型的行为，我们获得美德（当然也包括恶习）：通过诚实行事，我们随着时间的推移获得了诚实的美德。不太熟悉的是，他对什么算作美德提出了非常高的标准：它必须不能导致不道德的行为。

> 一个行为的完善需要两个条件：首先，行为必须是正确的；其次，\[潜在的]倾向不能成为相反行为的源头。因为既是善行和恶行的源头的东西，本身不能成为善行的完美源头。（《关于美德的一般问题》2c）

这并不意味着具有诚实美德的人不能不诚实。正如美德可以通过实践获得，它们也可以通过错误的实践而丧失，并且这种丧失必须从某个地方开始。然而，在这种情况下，不诚实不会源于美德。任何将拥有美德视为一种两面性的描述都未能界定真正的美德。

托马斯·阿奎那认为，美德对他的伦理学非常重要的原因是，他认为我们在长期内无法在道德上行动而没有它们。他强调道德行为需要美德的三个原因（《关于美德的问题》1c）：

* 为了行动的一致性，避免不可靠的变迁；
* 为了能够迅速行动，而不需要不断地思考；

\*以一种第二天性的方式对行动感到愉悦。

这些并不是行为的善良的必要条件，但阿奎那认为它们是一个人的行为被完全称赞所必需的。与功利主义者努力计算每个行为的有益后果相比，他认为道德善良需要我们潜在心理的稳定性。鉴于道德的最终基础在于阿奎那的幸福总体理论，他认为在这个生活中，幸福就在于我们通过这些美德行动（《神学大全》1a2ae 5.5–6）。

在阿奎那对各种美德和恶习之间进行的众多细致区分中，他将传统的四个基本美德和三个神学美德视为最重要的。这四个基本美德是：

* 谨慎：智力的完美（实践推理）（ST 2a2ae 47–51）；
* 公正：意志的稳定倾向，给予每个个体他应得的（ST 2a2ae 58）；
* 勇敢：易怒的欲望的力量，追求与理性一致的事物（ST 2a2ae 143）；
* 节制：对与理性相冲突的欲望的适度调节（_ST_ 2a2ae 141）。

与一些同时代的人不同，他们认为所有的美德都应该是意志的倾向（肯特 1995），阿奎那认为这四种美德完善了灵魂的不同力量。勇敢和节制实际上并不是理性力量的完善。然而，它们的定义是基于正确的理性，这既将他的美德理论与自然法理论联系起来，又有助于解释为什么美德不能成为不道德行为的原因。以鲁莽的方式“勇敢”的人严格来说并不算勇敢。加深这些美德与正确理性之间的联系的是，阿奎那将智慧的智性美德（_prudentia_，或希腊语中的_phronēsis_）视为所有其他主要美德的基础：“在所有其他美德中的正确和完全的善都来自智慧”（_关于一般美德的问题_ 6c；参见韦斯特伯格 1994）。没有智慧，其他任何美德都是不可能的。相反，智慧本身需要我们各种欲望力量的适当安排。因此，阿奎那支持美德的统一传统教义：没有所有美德，就不能拥有其中任何一个（_ST_ 1a2ae 65.1）。

尽管这四种基本美德，如其名称所示，在哲学中一直占据重要地位，但阿奎那更加重视保罗在《哥林多前书》13 章中描述的神学美德

* 信仰：智力倾向于同意不明显的事物（_ST_ 2a2ae 1–7）；
* 希望：意愿对于实现难以获得的善的自信（_ST_ 2a2ae 17–18）；
* 慈善：意愿对于完美的爱的倾向（_ST_ 2a2ae 23–27）。

要使这些被视为“神学美德”，而不是一般的倾向，它们必须进一步定义为以上帝为对象。它们还必须被理解为由上帝注入我们内心，因为人类可达到的这些美德的版本对于我们的道德完善是不足够的（《神学大全》1a2ae 62.1）。事实上，出于类似的原因，道德完善要求连基本美德也必须由上帝注入（《神学大全》1a2ae 63.3）。接受上帝的美德需要恩宠，这是我们永远无法完全获得的，而上帝自由选择给予或保留：“无论一个人如何准备自己，他并不必然地从上帝那里获得恩宠”（《神学大全》1a2ae 112.3sc）。只有通过这种恩宠和它带来的注入美德，我们才能实现我们的最终目标——完美的幸福。（关于基本美德，请参阅 Hause 2007；Stump 2011。关于神学美德，请参阅 Wawrykow 2012；Porter 2019。关于注入的基本美德，请参阅 Mattison 2011；Goris 和 Schoot 2017；Knobel 2021。关于恩宠，请参阅 Torrell 1996 \[2003] chs. 6–9；Stump 2018 ch. 7；Hoffmann 2022。）

## 9. Influence

在他的一生中，阿奎那被公认为是一个既有着卓越智慧成就又具有个人圣洁的非凡人物。众多幸存的手稿和他的广泛影响范围证明了前者。至于后者，他在福萨诺瓦去世后立即引起了对圣人的崇敬：立即出现了奇迹的声称，并开始了关于他的圣体遗物将被保存在何处的长期争议。这个过程在 1323 年 7 月 18 日他被封圣时达到了顶点。

尽管如此，阿奎那的许多具体观点，特别是在哲学方面，是极具争议的。在 1277 年巴黎的 219 个被谴责的条款中，有相当数量的条款似乎涉及到阿奎那的教义（Hissette 1977；Wippel 1995b）。当时无人不知道这些条款是在他去世三年后的当天颁布的。巴黎当局似乎计划明确谴责阿奎那的某些核心论题，尤其是他的实体形式的一元论理论（§5）和他对原质纯潜能的概念（§4），直到更高的当局中止了这个过程（Torrell 1993 \[2022] ch. 16）。在 1277 年 3 月稍后的时间里，牛津的大主教罗伯特·基尔沃比谴责了一系列明确包括这两个独特的阿奎那学说的论题。也在这个时候，方济会的威廉·德拉马尔出版了一部长篇著作《托马斯修正录》，其中引用了阿奎那的著作，并附有所谓的“修正”。不久之后，阿奎那的各种门徒纷纷为他辩护，发表了一系列名为《托马斯修正录的修正》的著作（Glorieux 1927；Jordan 1982）。在阿奎那去世后的 25 年里，经院哲学围绕着他的多明我会支持者和方济会批评者形成了。

在 14 世纪初，阿奎那的影响力不得不与两位才华横溢的方济各会士竞争：首先是斯科韦和他的广阔现实主义，然后是奥卡姆和他的简约名义主义。面对这些以及其他复杂的潮流，阿奎那的观点似乎变得不那么紧迫和危险。在他被封圣两年后，巴黎主教澄清说，1277 年的谴责不适用于阿奎那的教义，尽管主教明确表示这不应被视为认可。在众多新兴的对立观点中，阿奎那继续拥有他的激烈支持者，特别是在多明我会中，他们被法定要求推广他的教义。在 15 世纪初，约翰·卡普雷奥卢斯成为托马斯主义作为一种系统哲学的捍卫者，一个世纪后，卡耶坦（托马斯·德·维奥）进行了进一步的系统发展。1567 年，教皇庇护五世将阿奎那列为教会的教师之一，这个称号以前是保留给古代教父的。当耶稣会崛起时，包括苏亚雷斯在内的成员被命令坚持那些最安全和最可靠的观点，特别是阿奎那的观点，“因为他的权威和他更加稳固和经过认可的教义”（Pasnau 2011, 436）。

尽管托马斯主义逐渐在斯科拉哲学的亚里士多德主义中占据主导地位，但整个传统开始变得越来越守旧，因为它进入了越来越矫揉造作和巴洛克的阶段。马丁·路德对罗马天主教会的敌意反映了他对斯科拉哲学和神学的敌意：“不久，世界上将不再有托马斯主义者、阿尔伯特主义者、斯科韦主义者或奥卡姆主义者，而都将成为上帝的简单子民和真正的基督徒”（Oberman 1966, 18–19）。意大利人文主义者从不同的角度进行了攻击，他们看重历史学问而不是复杂的形而上学。到了 17 世纪，托马斯·霍布斯和他的同时代人公开嘲笑学院派，他们“在无法理解的问题上交谈”（《利维坦》第八章第 27 节）。然而，直到 18 世纪，这些“现代人”才开始将托马斯主义者和其他学院派赶出大学。（关于阿奎那在几个世纪中的接受情况，请参见 Levering 和 Plested 2021。）

1879 年，教皇利奥十三世呼吁复兴对阿奎那的研究和教学。这一通谕的成果之一是建立了阿奎那作品的权威莱昂尼纳版。另一个成果是对阿奎那的旧托马斯主义形象的复兴，将其视为哲学和神学成就的顶峰，将随后的发展（从斯科韦到笛卡尔、康德等）视为衰落和衰败。然而，这样的热情很难持久，20 世纪见证了各种形式的托马斯主义的繁荣，如雅克·马里坦、埃蒂安·吉尔森、伊丽莎白·安斯康姆和阿拉斯代尔·麦金泰尔等学者。随着最近的学术研究加深了我们对阿奎那及其继任者的理解，我们现在对后期中世纪哲学的丰富性有了更全面的认识。作为一个哲学家，如今的阿奎那看起来更像是欧洲哲学复兴的辉煌开端，而不是一个时代的顶点。

## Bibliography

### A. Aquinas’s Works

The definitive version of the original Latin, the Leonine edition, is slowly coming to completion:

> Thomas Aquinas. _Opera omnia_, ed. Fratres Praedicatores (Rome: Commissio Leonina, 1882–), 50 vols.

Recent volumes are particularly useful for the extensive scholarly notes, which trace in detail the antecedents to Aquinas’s thought.

Readers satisfied with a roughly accurate Latin text may find it more convenient to consult online the searchable [Corpus Thomisticum](https://www.corpusthomisticum.org/). This essential resource also provides electronic versions of many of the Leonine volumes, information on the best editions of works not yet available in the Leonine edition, and Schütz’s very useful _Thomas-Lexikon_.

Most of Aquinas is available in English translation, and is often available online. [Thérèse Bonin](https://aquinas-in-english.neocities.org/) maintains a comprehensive catalog. Listed here are only a few especially noteworthy translations.

Given the size and range of the corpus, no single-volume anthology can be adequate. Among the many attempts is

> Thomas Aquinas. _Basic Works_, ed. Jeffrey Hause and Robert Pasnau (Indianapolis: Hackett, 2014).

This collection is based in part on a series of translations, the Hackett Aquinas, which offers a translation and commentary on key texts.

What follows lists the principal works and those minor works that have special philosphical interest. Not all of the dates are certain. For further details see the “Brief Catalogue” in Torrell 1993 \[2022].

#### A1. Encyclopedic Theological Treatises

*   _Scriptum super libros Sententiarum (The Commentary on Peter Lombard’s Sentences)_ (1252–56)

    A massive and wide-ranging work, composed during Aquinas’s term as bachelor of theology and the first part of his first term as master of theology. Until the Leonine version is published, the best Latin text is the edition by Pierre Mandonnet and Maria F. Moos (Paris: P. Léthielleux, 1929–47), which is complete through book IV distinction 22. The [Aquinas Institute](https://aquinas.cc/) (Wyoming) is producing an online English translation that is nearing completion and looks to be of high quality.
*   _Summa contra gentiles_ (1259–65)

    This is Aquinas’s second-most important work, after the _Summa theologiae_. Remarkably, the autograph manuscript has survived for much of this work and can be admired [online](https://digi.vatlib.it/view/MSS\*Vat.lat.9850) (although Aquinas’s handwriting is notoriously difficult to read, even for experts). The best complete English translation, with the Latin text in a parallel column, is available [online](https://isidore.co/aquinas/ContraGentiles.htm).
*   _Summa theologiae_ (1267–73, unfinished after 3a 90)

    Aquinas’s masterpiece, which he began in Rome and worked on until near the end his life. The Leonine volumes for this work, from the nineteenth century, are no longer considered adequate, and will eventually be reedited. The best (and now mostly complete) full English translation is that of Alfred Freddoso, available [online](https://www3.nd.edu/\~afreddos/summa-translation/TOC.htm).

#### A2. Disputed Questions

*   _On Truth_ (1256–59)

    Aquinas’s first and largest set of disputed questions, from his first term as master in Paris. The title refers to just the first of the 29 questions; the other 28 (making a total of 253 articles) take up many wide-ranging topics.
* _On God’s Power_ (1265–66)
* _On the Soul_ (1266–67)
* _On Spiritual Creatures_ (1267–68)
* _On Evil (De malo)_ (1270–71)
* \*On the Virtues (\*1271–72)
* _On the Union of the Incarnate Word_ (1272)
*   _Quodlibetal Questions_ (1256–59, 1268–72)

    By tradition, masters at Paris participated in disputations during Advent and Lent at which audience members might propose any topic at all. Aquinas’s large and varied collection of _Quodlibetal Questions_ is split between his two terms as master, with quodlibets 7–11 dating from his first term and quodlibets 1–6 and 12 dating from his second term. There is now an English translation by Nevitt and Davies (OUP 2019).

#### A3. Brief Works (_Opuscula_)

*   _On the Principles of Nature_ (_De principiis naturae_) (early 1250s)

    A rather conventional summary of medieval natural philosophy, written no later than Aquinas’s term in Paris as a bachelor and perhaps, judging from its content, even earlier than that. Its brevity and philosophical focus makes it useful for novices today. Stump and Chanderbhan translate it in the Hackett _Basic Works_ volume.
*   _On Being and Essence_ (_De ente et essentia_) (1252–56).

    A famous brief treatise on various foundational questions in metaphysics, dating from Aquinas’s time as bachelor in Paris. Peter King translates it in the Hackett _Basic Works_ volume.
*   _Compendium theologiae_ (begun in the early 1260s, unfinished)

    A relatively brief digest of material found at much greater length in the _Summa theologiae_ and elsewhere.
* _On Kingship (De regno, or De regimine principum)_ (1266–67?, unfinished)
* _On the Unity of the Intellect (De unitate intellectus contra Averroistas)_ (1270)
* _On the Eternity of the World_ (1271)
* _On Separate Substances_ (1271 or later, unfinished)
* _On the Mixture of Elements_ (1269?)
* _On the Hidden Workings of Nature (De occultis operationibus naturae)_ (1268–72?)
* _On the Motion of the Heart_ (_De motu cordis_) (1273?)

#### A4. Philosophical Commentaries

Aquinas left many of his commentaries unfinished. Published versions sometimes incorporate material added by disciples, intended to complete the work.

* _De anima_ (1267–68)
* _De sensu et sensato_ (1268–69)
* _Physics_ (1269–70)
* _De interpretatione (Peri hermeneias)_ (1271, unfinished from ch. 10, 19b26)
* _Posterior Analytics_ (1271–72)
* _Nicomachean Ethics_ (1271–72)
* _Politics_ (around 1269–72, unfinished after III.8, 1280a7)
* _Metaphysics_ (around 1270–73)
* _De caelo et mundo_ (1272–73, unfinished from III.4, 302b29)
* _Meteorology_ (1273, unfinished after II.5, 363a20)
* _On Generation and Corruption_ (1272–73, unfinished after I.5, 322a33)
* _Boethius’s De trinitate_ (1257–59, unfinished)
* _Boethius’s De hebdomadibus_ (1271–72?)
* _Pseudo-Dionysius’s On the Divine Names_ (1266–68)
* _Liber de causis_ (1272)

#### A5. Biblical Commentaries

* _Isaiah_ (1251–52)
* _Jeremiah_ (1251–53)
* _Job_ (1263–65)
* _Catena aurea_ (1263–1268) — a continuous exposition of the Gospels, interweaving Patristic glosses
* _Matthew_ (1269–70)
* _John_ (1270–72)
* _Paul_ (1261?–73) — a sequence of commentaries covering all of the Pauline epistles
* _Psalms_ (1272–73, unfinished after Psalm 54)

### B. Secondary Sources

_Listed here are only works cited in the entry, which deliberately focuses on English-language sources. There are of course rich bodies of scholarship in many other languages._

* Adams, Marilyn McCord, 1987, _William Ockham_, 2 volumes, Notre Dame: University of Notre Dame Press.
* Amerini, Fabrizio, 2009 \[2013], _Tommaso d’Aquino: Origine e fine della vita umana_, Pisa: Edizioni ETS. Translated as _Aquinas on the Beginning and End of Human Life_, Mark Henninger (trans.), Cambridge, MA: Harvard University Press.
* Angier, Tom, 2021, _Natural Law Theory_, Cambridge: Cambridge University Press. doi:10.1017/9781108580793
* Ashworth, E. Jennifer, 2014, “Aquinas on Analogy”, in Jeffrey Hause (ed.), _Debates in Medieval Philosophy_, New York: Routledge, 232–42.
* Băltuță \[Baltuta], Elena, 2013, “Aquinas on Intellectual Cognition: The Case of Intelligible Species”, _Philosophia_, 41(3): 589–602. doi:10.1007/s11406-013-9481-y
* Bazán, Bernardo C., 1997, “The Human Soul: Form _and_ Substance? Thomas Aquinas’s Critique of Eclectic Aristotelianism”, _Archives d’histoire doctrinale et littéraire du moyen âge_, 64: 95–126.
* Bradley, Denis J. M., 1997, _Aquinas on the Twofold Human Good: Reason and Human Happiness in Aquinas’s Moral Science_, Washington, DC: Catholic University of America Press.
* Brower, Jeffrey E., 2014, _Aquinas’s Ontology of the Material World: Change, Hylomorphism, and Material Objects_, New York/Oxford: Oxford University Press. doi:10.1093/acprof:oso/9780198714293.001.0001
* –––, 2016, “Aquinas on the Problem of Universals”, _Philosophy and Phenomenological Research_, 92(3): 715–35. doi:10.1111/phpr.12176
* Brower, Jeffrey E., and Susan Brower-Toland, 2008, “Aquinas on Mental Representation: Concepts and Intentionality”, _Philosophical Review_, 117(2): 193–243. doi:10.1215/00318108-2007-036
* Brown, Christopher M., 2007, “Souls, Ships, and Substances”, _American Catholic Philosophical Quarterly_, 81(4): 655–68. doi:10.5840/acpq20078147
* –––, 2021, _Eternal Life and Human Happiness: Philosophical Problems, Thomistic Solutions_, Washington, DC: Catholic University of America Press.
* Cohoe, Caleb, 2013, “There Must Be a First: Why Thomas Aquinas Rejects Infinite, Essentially Ordered, Causal Series”, _British Journal for the History of Philosophy_, 21(5): 838–56. doi:10.1080/09608788.2013.816934
* Cory, Therese Scarpelli, 2015, “Rethinking Abstractionism: Aquinas’s Intellectual Light and Some Arabic Sources”, _Journal of the History of Philosophy_, 53(4): 607–46. doi:10.1353/hph.2015.0074
* –––, 2022, “The Nature of Cognition and Knowledge”, in Stump and White (eds) 2022: 153–83 (ch. 7). doi:10.1017/9781009043595.011
* Cross, Richard, 1998, _The Physics of Duns Scotus: The Scientific Context of a Theological Vision_, Oxford: Clarendon Press. doi:10.1093/acprof:oso/9780198269748.001.0001
* Dales, Richard C., 1990, _Medieval Discussions of the Eternity of the World_, Leiden: Brill. doi:10.1163/9789004246676
* Davies, Brian, 2018, “The _Summa Theologiae_ on What God Is Not”, in Hause (ed.) 2018: 47–67.
* Davies, Brian and Eleonore Stump (eds.), 2012, _The Oxford Handbook of Aquinas_, Oxford/New York: Oxford University Press. doi:10.1093/oxfordhb/9780195326093.001.0001
* De Haan, Daniel, 2019, “Aquinas on Sensing, Perceiving, Thinking, Understanding, and Cognizing Individuals”, in E. Băltuță (ed.), _Medieval Perceptual Puzzles: Theories of Sense Perception in the 13th and 14th Centuries_, Leiden: Brill, 238–68.
* Dewan, Lawrence, 2007, “St. Thomas and Analogy: The Logician and the Metaphysician”, in R. E. Houser (ed.), _Laudemus viros gloriosos: Essays in Honor of Armand Maurer_, Notre Dame, IN: University of Notre Dame Press, 132–45.
* DeYoung, Rebecca Konyndyk, Colleen McCluskey, and Christina Van Dyke, 2009, _Aquinas’s Ethics: Metaphysical Foundations, Moral Theory, and Theological Context_, Notre Dame, IN: University of Notre Dame Press.
* Dougherty, Michael V., 2004, “On the Alleged Subalternate Character of _Sacra Doctrina_ in Aquinas”, _Proceedings of the American Catholic Philosophical Association_, 77: 101–10. doi:10.5840/acpaproc20037716
* Elders, Leo, 2009, “The Aristotelian Commentaries of St. Thomas Aquinas”, _Review of Metaphysics_, 63(1): 29–53.
* Finnis, John, 1998, _Aquinas: Moral, Political, and Legal Theory_, Oxford/New York: Oxford University Press.
* Frost, Gloria, 2022, _Aquinas on Efficient Causation and Causal Powers_, Cambridge: Cambridge University Press. doi:10.1017/9781009225403
* Gallagher, David M., 1994, “Free Choice and Free Judgment in Thomas Aquinas”, _Archiv für Geschichte der Philosophie_, 76(3): 247–77. doi:10.1515/agph.1994.76.3.247
* Glorieux, Palémon, 1927, _Les premières polémiques Thomistes: le Correctorium Corruptorii “Quare”_, Kain: Le Saulchoir.
* Goris, Harm J. M. J., 1997, _Free Creatures of an Eternal God: Thomas Aquinas on God’s Infallible Foreknowledge and Irresistible Will_, Leuven: Peeters.
* Goris, Harm J. M. J and Henk J. M. Schoot, 2017, _The Virtuous Life: Thomas Aquinas on the Theological Nature of Moral Virtues_, Leuven: Peeters.
* Grisez, Germain, 1965, “The First Principle of Practical Reason: A Commentary on the _Summa Theologiae_, 1–2, Question 94, Article 2”, _Natural Law Forum_, 10: 168–201.
* Hause, Jeffrey, 1997, “Thomas Aquinas and the Voluntarists”, _Medieval Philosophy and Theology_, 6(2): 167–82. doi:10.5840/medievalpt1997628
* –––, 2007, “Aquinas on the Function of Moral Virtue”, _American Catholic Philosophical Quarterly_, 81(1): 1–20. doi:10.5840/acpq200781145
* ––– (ed.), 2018, _Aquinas’s Summa Theologiae: A Critical Guide_, Cambridge: Cambridge University Press. doi:10.1017/9781316271490
* Hissette, Roland, 1977, _Enquête sur les 219 articles condamnés à Paris le 7 mars 1277_, Louvain: Publications universitaires.
* Hobbes, Thomas, 1651 \[1994], _Leviathan_, E. Curley (ed.), Indianapolis: Hackett.
* Hochschild, Joshua P., 2019, “Aquinas’s Two Concepts of Analogy and a Complex Semantics for Naming the Simple God”, _Thomist_, 83(2): 155–84. doi:10.1353/tho.2019.0013
* Hoffman, Paul, 2014, “Aquinas on Spiritual Change”, in Robert Pasnau (ed.), _Oxford Studies in Medieval Philosophy, volume 2_, Oxford: Oxford University Press, 98–103. doi:10.1093/acprof:oso/9780198718468.003.0005
* Hoffmann, Tobias, 2022, “Grace and Free Will”, in Stump and White (eds.) 2022: 233–56 (ch. 10). doi:10.1017/9781009043595.015
* Hoffmann, Tobias and Cyrille Michon, 2017, “Aquinas on Free Will and Intellectual Determinism”, _Philosophers’ Imprint_, 17(10): 1–36. \[[Hoffmann and Michon 2017 available online](http://hdl.handle.net/2027/spo.3521354.0017.010)]
* Irwin, Terence, 2007, _The Development of Ethics: A Historical and Critical Study_ (Volume 1: _From Socrates to the Reformation_), Oxford/New York: Oxford University Press. doi:10.1093/acprof:oso/9780198242673.001.0001
* Jenkins, John I., 1996, “Expositions of the Text: Aquinas’s Aristotelian Commentaries”, _Medieval Philosophy and Theology_, 5(1): 39–62. \[[Jenkins 1996 available online](https://hdl.handle.net/1813/56622)]
* Jensen, Steven J., 2015, _Knowing the Natural Law: From Precepts and Inclinations to Deriving Oughts_, Washington, DC: Catholic University of America Press.
* Jordan, Mark D., 1982, “The Controversy of the _Correctoria_ and the Limits of Metaphysics”, _Speculum_, 57(2): 292–314. doi:10.2307/2847458
* Kenny, Anthony, 1969, _The Five Ways: St. Thomas Aquinas’s Proofs of God’s Existence_, London: Routledge.
* –––, 1993, _Aquinas on Mind_, London/New York: Routledge. doi:10.4324/9780203004944
* –––, 1998, “Aquinas on Aristotelian Happiness”, in MacDonald and Stump (eds) 1998: 15–27.
* Kent, Bonnie, 1995, _Virtues of the Will: The Transformation of Ethics in the Late Thirteenth Century_, Washington, DC: Catholic University of America Press.
* King, Peter, 1994, “Scholasticism and the Philosophy of Mind: The Failure of Aristotelian Psychology”, in Tamara Horowitz and Allen I. Janis (eds.), _Scientific Failure_, Lanham, MD: Rowman & Littlefield, 109–38.
* –––, 1998, “Aquinas on the Passions”, in MacDonald and Stump (eds) 1998: 101–32.
* –––, 2000, “The Problem of Individuation in the Middle Ages”, _Theoria_, 66: 159–84. doi:10.1111/j.1755-2567.2000.tb01161.x
* Klima, Gyula, 1997 \[2002], “Man = Body + Soul: Aquinas’s Arithmetic of Human Nature”, in Timo Koistinen and Tommi Lehtonen (eds.), _Philosophical Studies in Religion, Metaphysics, and Ethics: Essays in Honour of Heikki Kirjavainen_, Helsinki: Luther Agricola Society. Reprinted in Brian Davies (ed.), _Thomas Aquinas: Contemporary Philosophical Perspectives_, Oxford: Oxford University Press, 2002, 257–73 (ch. 10).
* –––, 2000, “Aquinas on One and Many”, _Documenti e studi sulla tradizione filosofica medievale_, 11: 195–215.
* –––, 2001, “Aquinas’ Proofs of the Immateriality of the Intellect from the Universality of Thought”, _Proceedings of the Society for Medieval Logic and Metaphysics_, 1: 19–28.
* Knobel, Angela, 2021, _Aquinas and the Infused Moral Virtues_, Notre Dame, IN: University of Notre Dame Press.
* Kretzmann, Norman, 1997, _The Metaphysics of Theism: Aquinas’s Natural Theology in Summa Contra Gentiles I_, Oxford: Clarendon Press. doi:10.1093/019924653X.001.0001
* –––, 1999, _The Metaphysics of Creation: Aquinas’s Natural Theology in Summa Contra Gentiles II_, Oxford: Clarendon Press. doi:10.1093/0199246548.001.0001
* Leftow, Brian, 1990, “Aquinas on Time and Eternity”, _American Catholic Philosophical Quarterly_, 64(3): 387–99. doi:10.5840/acpq199064315
* –––, 2003, “Aquinas on Attributes”, _Medieval Philosophy and Theology_, 11(1): 1–41. doi:10.1017/S105706080300001X
* Legge, Dominic, 2022, “Thomas Aquinas: A Life Pursuing Wisdom”, in Stump and White (eds) 2022: 7–28 (ch. 1). doi:10.1017/9781009043595.003
* Levering, Matthew and Marcus Plested (eds), 2021, _The Oxford Handbook of the Reception of Aquinas_, Oxford: Oxford University Press. doi:10.1093/oxfordhb/9780198798026.001.0001
* Lisska, Anthony J., 1996, _Aquinas’s Theory of Natural Law: An Analytic Reconstruction_, Oxford: Clarendon Press. doi:10.1093/acprof:oso/9780198269670.001.0001
* –––, 2016, _Aquinas’s Theory of Perception: An Analytic Reconstruction_, Oxford: Oxford University Press. doi:10.1093/acprof:oso/9780198777908.001.0001
* Loughran, Thomas J., 1999, “Aquinas, Compatibilist”, in F. Michael McLain and W. Mark Richardson (eds), _Human and Divine Agency: Anglican, Catholic, and Lutheran Perspectives_, New York: University Press of America, 1–39.
* MacDonald, Scott, 1991a, “Aquinas’s Parasitic Cosmological Argument”, _Medieval Philosophy and Theology_, 1: 119–55. \[[MacDonald 1991a available online](https://hdl.handle.net/1813/56592)]
* –––, 1991b, “Ultimate Ends in Practical Reasoning”, _Philosophical Review_, 100(1): 31–66. doi:10.2307/2185514
* –––, 1993, “Theory of Knowledge”, in Norman Kretzmann and Eleonore Stump (eds.), _Cambridge Companion to Aquinas_, Cambridge: Cambridge University Press, 160–95. doi:10.1017/CCOL0521431956.007
* MacDonald, Scott and Eleonore Stump (eds), 1998, _Aquinas’s Moral Theory: Essays in Honor of Norman Kretzmann_, Ithaca, NY: Cornell University Press.
* Marmodoro, Anna and Ben Page, 2016, “Aquinas on Forms, Substances and Artifacts”, _Vivarium_, 54(1): 1–21. doi:10.1163/15685349-12341310
* Martin, C. F. J., 1997, _Thomas Aquinas: God and Explanations_, Edinburgh: Edinburgh University Press.
* Massey, Gerald J., 1999, “Medieval Sociobiology: Thomas Aquinas’s Theory of Sexual Morality”, _Philosophical Topics_, 27(1): 69–86. doi:10.5840/philtopics199927117
* Mattison, William C., 2011, “Can Christians Possess the Acquired Cardinal Virtues?” _Theological Studies_, 72(3): 558–85. doi:10.1177/004056391107200304
* Maurer, Armand, 1986, “Introduction”, in Thomas Aquinas, _The Division and Methods of the Sciences: Questions V and VI of his Commentary on the De Trinitate of Boethius_, 4th revised edition, Toronto: Pontifical Institute of Mediaeval Studies, VII–XLI.
* McCluskey, Colleen, 2017, _Thomas Aquinas on Moral Wrongdoing_, Cambridge: Cambridge University Press. doi:10.1017/9781316796917
* McInerny, Ralph, 1996, _Aquinas and Analogy_, Washington, DC: Catholic University of America Press.
* –––, 1997, _Ethica Thomistica: The Moral Philosophy of Thomas Aquinas_, revised edition, Washington, DC: Catholic University of America Press.
* Miner, Robert C., 2009, _Thomas Aquinas on the Passions: A Study of Summa theologiae 1a2ae 22–48_, Cambridge: Cambridge University Press. doi:10.1017/CBO9780511576560
* Montagnes, Bernard, 1963 \[2004], _La Doctrine de l’analogie de l’être d’après Saint Thomas D’Aquin_, Louvain: Publications universitaires. Translated as _The Doctrine of the Analogy of Being according to Thomas Aquinas_, E. M. Macierowski and Pol Vandevelde (trans), Andrew Tallon (ed.), Milwaukee: Marquette University Press, 2004.
* Murphy, Mark C., 2001, _Natural Law and Practical Rationality_, Cambridge/New York: Cambridge University Press.
* Nevitt, Turner C., 2014, “Survivalism, Corruptionism, and Intermittent Existence in Aquinas”, _History of Philosophy Quarterly_, 31(1): 1–19.
* Oberman, Heiko A. (ed.), 1966, _Forerunners of the Reformation: The Shape of Late Medieval Thought_, New York: Holt, Rinehart and Winston.
* Ogden, Stephen R., 2022, _Averroes on Intellect: From Aristotelian Origins to Aquinas’ Critique_, Oxford: Oxford University Press. doi:10.1093/oso/9780192896117.001.0001
* Oliva, Adriano, 2015, _Amours: L’église, les divorcés remariés, les couples homosexuels_, Paris: Cerf.
* Osborne, Thomas M., Jr., 2005, _Love of Self and Love of God in Thirteenth-Century Ethics_, Notre Dame, IN: University of Notre Dame Press.
* Panaccio, Claude, 2001, “Aquinas on Intellectual Representation”, in Dominik Perler (ed.) _Ancient and Medieval Theories of Intentionality_, Leiden: Brill, 185–202. doi:10.1163/9789004453296\*012
* Pasnau, Robert, 1997, _Theories of Cognition in the Later Middle Ages_, Cambridge/New York: Cambridge University Press.
* –––, 2002, _Thomas Aquinas on Human Nature: A Philosophical Study of Summa theologiae 1a 75–89_, New York: Cambridge University Press. doi:10.1017/CBO9780511613180
* –––, 2011, _Metaphysical Themes 1274–1671_, Oxford: Clarendon Press. doi:10.1093/acprof:oso/9780199567911.001.0001
* –––, 2018, “On What There Is in Aquinas”, in Hause (ed.) 2018: 10–28.
* Pawl, Timothy, 2012, “The Five Ways”, in Davies and Stump (eds.) 2012: 115–31 (ch. 9). doi:10.1093/oxfordhb/9780195326093.013.0010
* Perler, Dominik, 2000, “Essentialism and Direct Realism. Some Late Medieval Perspectives”, _Topoi_, 19(2): 111–22. doi:10.1023/A:1006425008627
* Pini, Giorgio, 2012, “The Development of Aquinas’s Thought”, in Davies and Stump (eds) 2012: 491–510 (ch. 37). doi:10.1093/oxfordhb/9780195326093.013.0038
* Pope, Stephen J. (ed.), 2002, _The Ethics of Aquinas_, Washington, DC: Georgetown University Press.
* Porro, Pasquale, 2012 \[2016], _Tommaso d’Aquino: Un Profile storic-filosofico_, Roma: Carocci editore. translated as _Thomas Aquinas: A Historical and Philosophical Profile_, Joseph G. Trabbic and Roger W. Nutt (trans.), Washington, DC: Catholic University of America Press, 2016.
* Porter, Jean, 2018, “The Natural Law”, in Hause (ed.) 2018: 170–87.
* –––, 2019, “Moral Virtues, Charity, and Grace: Why the Infused and Acquired Virtues Cannot Co-Exist”, _Journal of Moral Theology_, 8(2): 40–66.
* Rhonheimer, Martin, 1987 \[2000], _Natur als Grundlage der Moral: die personale Struktur des Naturgesetzes bei Thomas von Aquin: eine Auseinandersetzung mit autonomer und teleologischer Ethik_, Innsbruck: Tyrolia-Verlag. Translated as _Natural Law and Practical Reason: A Thomist View of Moral Autonomy_, Gerald Malsbary (trans.), (Moral Philosophy and Moral Theology 1), New York: Fordham University Press, 2000.
* Rota, Michael W., 2004, “Substance and Artifact in Thomas Aquinas”, _History of Philosophy Quarterly_, 21(3): 241–59.
* Shanley, Brian J., 2007, “Beyond Libertarianism and Compatibilism: Thomas Aquinas on Created Freedom”, in Richard Velkley (ed.), _Freedom and the Human Person_, Washington, DC: Catholic University of America Press, 70–89.
* Shields, Christopher and Robert Pasnau, 2016, _The Philosophy of Aquinas_, 2nd edition, New York: Oxford University Press. doi:10.1093/acprof:oso/9780199301232.001.0001
* Stenberg, Joseph, 2016a, “Aquinas on the Relationship Between the Vision and Delight in Perfect Happiness”, _American Catholic Philosophical Quarterly_, 90(4): 665–80. doi:10.5840/acpq201691499
* –––, 2016b, “_Considerandum est quid sit beatitudo_: Aquinas on What Happiness Really Is”, _Res Philosophica_, 93(1): 161–84. doi:10.11612/resphil.2016.93.1.11
* Stump, Eleonore, 2003, _Aquinas_, London: Routledge. doi:10.4324/9780203928356
* –––, 2010, _Wandering in Darkness: Narrative and the Problem of Suffering_, Oxford: Clarendon Press. doi:10.1093/acprof:oso/9780199277421.001.0001
* –––, 2011, “The Non-Aristotelian Character of Aquinas’s Ethics: Aquinas on the Passions”, _Faith and Philosophy_, 28(1): 29–43. doi:10.5840/faithphil201128114
* –––, 2018, _Atonement_, Oxford: Oxford University Press. doi:10.1093/oso/9780198813866.001.0001
* –––, 2022, “The Nature of Human Beings”, in Stump and White (eds) 2022: 126–50 (ch. 6). doi:10.1017/9781009043595.009
* Stump, Eleonore and Thomas Joseph White (eds.), 2022, _The New Cambridge Companion to Aquinas_, Cambridge: Cambridge University Press. doi:10.1017/9781009043595
* Toner, Patrick, 2009, “Personhood and Death in St. Thomas Aquinas”, _History of Philosophy Quarterly_, 26(2): 121–38.
* Torrell, Jean-Pierre, 1993 \[2022], _L’Initiation à Saint Thomas d'Aquin: Sa personne et son oeuvre_, Paris: Cerf. Translated as _Saint Thomas Aquinas_ (Volume 1: _The Person and His Work_), Matthew K. Minerd and Robert Royal (trans), 3rd edition, Washington, DC: Catholic University of America Press, 2022.
* –––, 1996 \[2003], _Saint Thomas d’Aquin, Maître Spirituel_, Paris: Cerf; translated as _Saint Thomas Aquinas_ (Volume 2: _Spiritual Master_), Robert Royal (trans.), Washington, DC: Catholic University of America Press, 2003.
* Van Dyke, Christina, 2012, “The End of (Human) Life as We Know It: Thomas Aquinas on Persons, Bodies, and Death”, _Modern Schoolman_, 89(3): 243–57. doi:10.5840/schoolman2012893/416
* Wawrykow, Joseph P., 2012, “The Theological Virtues”, in Davies and Stump (eds.) 2012: 287–307 (ch. 22). doi:10.1093/oxfordhb/9780195326093.013.0023
* Westberg, Daniel, 1994, _Right Practical Reason: Aristotle, Action, and Prudence in Aquinas_, Oxford: Clarendon Press.
* Wippel, John F., 1995a, “‘First Philosophy’ according to Thomas Aquinas”, in his _Metaphysical Themes in Thomas Aquinas_, Washington, DC: Catholic University of America Press, 55–67.
* –––, 1995b, “Thomas Aquinas and the Condemnations of 1277”, _Modern Schoolman_, 72(2): 232–72. doi:10.5840/schoolman1995722/317
* –––, 1995c, “Thomas Aquinas on the Possibility of Eternal Creation”, in his _Metaphysical Themes in Thomas Aquinas_, Washington, DC: Catholic University of America Press, 191–214.
* –––, 2000, _The Metaphysical Thought of Thomas Aquinas: From Finite Being to Uncreated Being_, Washington, DC: Catholic University of America Press.
* Wood, Adam, 2020, _Thomas Aquinas on the Immateriality of the Human Intellect_, Washington, DC: Catholic University of America Press.

## Academic Tools

| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [How to cite this entry](https://plato.stanford.edu/cgi-bin/encyclopedia/archinfo.cgi?entry=aquinas).                                                                      |
| ------------------------------------------------------------------- | -------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [Preview the PDF version of this entry](https://leibniz.stanford.edu/friends/preview/aquinas/) at the [Friends of the SEP Society](https://leibniz.stanford.edu/friends/). |
| ![inpho icon](https://plato.stanford.edu/symbols/inpho.png)         | [Look up topics and thinkers related to this entry](https://www.inphoproject.org/entity?sep=aquinas\&redirect=True) at the Internet Philosophy Ontology Project (InPhO).   |
| ![phil papers icon](https://plato.stanford.edu/symbols/pp.gif)      | [Enhanced bibliography for this entry](https://philpapers.org/sep/aquinas/) at [PhilPapers](https://philpapers.org/), with links to its database.                          |

## Other Internet Resources

* [Thomas Aquinas in English: A Bibliography](https://aquinas-in-english.neocities.org/). A complete guide to English translations, faithfully maintained for many years by Thérèse Bonin.
* [The Aquinas Institute](https://aquinasinstitute.org/) (Wyoming) is developing a sophisticated [online reader](https://aquinas.cc/), which displays Latin and English in parallel columns. This is a remarkably comprehensive and carefully designed tool, particularly useful for students seeking to read the Latin with the aid of an adjacent translation. It also offers a useful search function, in Latin and English. The translations, however, are often old and sometimes unreliable. Readers seeking translations for the purposes of careful study should take the time to seek out the best available version.
* [Corpus Thomisticum](https://www.corpusthomisticum.org/). The entire Latin corpus is available here, along with a sophisticated search engine (the Index Thomisticus) and many further resources for scholars.
* [Past Masters](https://www.nlx.com/home)—available only through institutional subscriptions—offers most of Aquinas’s texts in English translation, in searchable form, although their translations are not always the best ones available.
* McInerny, Ralph and John O’Callaghan, “Saint Thomas Aquinas”, _Stanford Encyclopedia of Philosophy_ (Fall 2022 Edition), Edward N. Zalta & Uri Nodelman (eds.), URL = [https://plato.stanford.edu/archives/fall2022/entries/aquinas/](https://plato.stanford.edu/archives/fall2022/entries/aquinas/). \[This was the previous entry on this topic in the _Stanford Encyclopedia of Philosophy_ – see the [version history](https://plato.stanford.edu/cgi-bin/encyclopedia/archinfo.cgi?entry=aquinas).]

## Related Entries

[analogy: medieval theories of](https://plato.stanford.edu/entries/analogy-medieval/) | [Aquinas, Thomas: moral, political, and legal philosophy](https://plato.stanford.edu/entries/aquinas-moral-political/) | [Arabic and Islamic Philosophy, historical and methodological topics in: influence of Arabic and Islamic Philosophy on the Latin West](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-influence/) | [categories: medieval theories of](https://plato.stanford.edu/entries/medieval-categories/) | [condemnation of 1277](https://plato.stanford.edu/entries/condemnation/) | [conscience: medieval theories of](https://plato.stanford.edu/entries/conscience-medieval/) | [creation and conservation](https://plato.stanford.edu/entries/creation-conservation/) | [divine: illumination](https://plato.stanford.edu/entries/illumination/) | [emotion: medieval theories of](https://plato.stanford.edu/entries/medieval-emotions/) | [ethics: natural law tradition](https://plato.stanford.edu/entries/natural-law-ethics/) | [faith](https://plato.stanford.edu/entries/faith/) | [future contingents: medieval theories of](https://plato.stanford.edu/entries/medieval-futcont/) | [medieval philosophy](https://plato.stanford.edu/entries/medieval-philosophy/) | [mental representation: in medieval philosophy](https://plato.stanford.edu/entries/representation-medieval/) | [nature of law: natural law theories](https://plato.stanford.edu/entries/natural-law-theories/) | [omnipresence](https://plato.stanford.edu/entries/omnipresence/) | [practical reason: medieval theories of](https://plato.stanford.edu/entries/practical-reason-med/) | [providence, divine](https://plato.stanford.edu/entries/providence-divine/) | [relations: medieval theories of](https://plato.stanford.edu/entries/relations-medieval/) | [revelation, divine](https://plato.stanford.edu/entries/divine-revelation/) | [simplicity: divine](https://plato.stanford.edu/entries/divine-simplicity/) | [transcendentals, medieval theories of](https://plato.stanford.edu/entries/transcendentals-medieval/) | [universals: the medieval problem of](https://plato.stanford.edu/entries/universals-medieval/)

### Acknowledgments

Thanks for their help and advice to Jeffrey Brower, Jeffrey Hause, Scott MacDonald, John Martino, Matthew Minerd, Christopher Shields, Joseph Stenberg, Matthew Wennemann, and Thomas Williams. Special thanks to Ed Zalta, the unmovable prime mover behind it all.

[Copyright © 2022](https://plato.stanford.edu/info.html#c) by\
[Robert Pasnau](http://spot.colorado.edu/\~pasnau/) <[_pasnau@colorado.edu_](mailto:pasnau%40colorado%2eedu)>
